<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[杨文强Kpaladin]]></title>
  <link href="yangwenqiang.net/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="yangwenqiang.net/"/>
  <updated>2016-09-09T13:04:30+08:00</updated>
  <id>yangwenqiang.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从Kano模型思考产品优先级]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732547435546.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:25:43+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732547435546.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>在开始之前先介绍一下我写这篇文章的原因，其实共有三条因素促成的，首先是前段时间看美团网的章鱼计划中第一课，最后有个小作业是让选择社交APP的三个重要功能发布第一版，然后是看到简书上《产品狗的日常（三）：产品优先级》文章，最后再加上最近了解了一个关于用户需求的Kano模型，所以就想着从Knao模型的角度对那道腾讯的经典面试题做一点思考。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>首先那道面试题的具体内容如下:  </p>

<blockquote>
<p>QQ发布第一个版本时,有以下用户需求：<br/><br/>
1. 卡通头像<br/><br/>
2. QQ表情<br/><br/>
3. 聊天记录管理器<br/>
4. 看谁在线上<br/><br/>
5. 安全性<br/><br/>
6. 传文件<br/><br/>
7. 很小的.exe文件<br/><br/>
8. 视频<br/>
9. 聊天室<br/><br/>
10. 语音<br/><br/>
11. 反应速度快<br/>
请从其中选择最重要的三项，发布QQ1.0。</p>
</blockquote>

<p>然后简单介绍一下Kano模型，日本教授狩野纪昭(Noriaki Kano)在1984年首次提出满意度的二维模式，构建出kano模型。将影响因素划分为五个类型，如下图所示：</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E4%BB%8EKano%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BC%98%E5%85%88%E7%BA%A7Kano%E6%A8%A1%E5%9E%8B.png" alt="Kano模型"/></p>

<p><strong>魅力因素</strong>：用户意想不到的，如果不提供此需求，用户满意度不会降低，但当提供此需求，用户满意度会有很大提升；<br/><br/>
<strong>期望因素</strong>：当提供此需求，用户满意度会提升，当不提供此需求，用户满意度会降低；<br/><br/>
<strong>必备因素</strong>：当优化此需求，用户满意度不会提升，当不提供此需求，用户满意度会大幅降低；<br/><br/>
<strong>无差异因素</strong>：无论提供或不提供此需求，用户满意度都不会有改变，用户根本不在意；<br/><br/>
<strong>反向因素</strong>：用户根本都没有此需求，提供后用户满意度反而会下降；</p>

<p>所以从用户的需求角度来看的话，产品率先需要满足的是必备因素，这部分功能是最基本的功能，如果不具备，用户的满意度将大幅下降。然后则是去尽量满足用户的期望因素，这是质量的竞争性因素，提供用户喜爱的额外功能，加强用户的好感。最后则是争取满足魅力因素，这是锦上添花的作用，可以提升用户忠诚度。</p>

<p>现在大家应该对Kano模型有一定了解了，我们从这个角度来分析一下关于QQ第一版需要率先实现的三个功能。当然需要事先申明的是，我下面的分析 <strong>只是从Kano模型的角度</strong> 做一次思考, 实际上肯定还需要考虑很多其它因素，比如当时的网络环境之类的，本文暂不考虑。我开头说的那篇文章的作者分析的也是很有道理，包括qq第一版实际的做法（1,4,9）都是综合很多其它考虑得出的更优解，这里就不展开了。  </p>

<p>Kano模型其实最好是根据用户调研结果来进行分析的，但是作为一道面试题，我们是没有这样的条件，而且作为产品经理能够站在用户的角度，对用户需求进行一定的预判也是一项重要技能，所以我下面是通过自己的逻辑推演，对这些功能进行了一些分析。</p>

<ol>
<li><p><strong>卡通头像</strong> ：首先如果有这项功能，用户的满意度应该会有 <strong>很大提升</strong> 的，因为卡通头像算作是用户情感需要的一个重要出口。但如果没有这项功能，而是所有人都代之以普通的一个企鹅之类的普通头像的话，也能用，用户应该会觉得问题不大，所以满意度并 <strong>不会降低很多</strong> 。所以是 <strong>期望因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>QQ表情</strong> ：QQ表情主要是提升用户聊天的体验，如果有这样功能，用户满意度会有 <strong>很大提升</strong>，但如果没有，最开始的用户可能都不会去想到原来聊天还可以用表情这样的东西，所以满意度并 <strong>不会下降</strong>。所以是 <strong>魅力因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>聊天记录管理器</strong> ：主要作用是让用户可以很好的查阅以往的记录，如果能够有这项功能，对用户的满意会有 <strong>较大提升</strong>，但是如果没有这项功能，用户其实也是可以在各好友对应的窗口看聊天记录，只是相对比较麻烦而已，其实即使是现在应该这项功能的使用场景也不算特别多，所以用户满意度应该 <strong>几乎不会下降</strong>。所以是 <strong>魅力因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>看谁在线上</strong> ：作用是让用户指导有人在线，可以进行沟通和交流。如果有这项功能的话，用户肯定觉得是理所当然的，满意度 <strong>不会上升</strong>，但如果没有，那作为一款通讯软件，用户将处于不知道找谁聊天的境地，满意度将 <strong>大大下降</strong>。所以是 <strong>必备因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>安全性</strong> ：对于第一版而言，这个其实是不用太过考虑的，绝大部分用户对于安全这种是不容易感知的，所以即使没做到很好，用户满意度也 <strong>不会下降很多</strong>，当然如果做的很好，并且作为亮点向用户宣传，对于用户满意度将会 <strong>有一定提升</strong>。所以是 <strong>期望因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>传文件</strong> ：作为聊天工具的第一版，这个应该完全不用考虑了，如果有这项功能，用户满意度会 <strong>有一定提升</strong>，但是如果没有，也并 <strong>不会下降</strong>，毕竟作为第一版，大家的诉求更多的只是用来聊天交流。所以是 <strong>魅力因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>很小的.exe文件</strong> ：这个功能主要是初期用户下载安装时能够起到作用，尤其是当时的网络带宽比较差的情况下，如果能够做到这一点，用户的满意度应该能得到 <strong>较大提升</strong>，而如果比较大，用户需要不能很快下下来的话，满意度会有 <strong>一定程度的下降</strong>。毕竟作为一款普通的社交软件而已，正常大也不会大到哪去，不至于说让用户完全下不下来的地步。所以是 <strong>期望因素</strong>。</p></li>
<li><p><strong>视频</strong> ：考虑当时的网络环境来看的话，如果有这项功能，用户正常也无法顺畅使用，由于用户可以选择不用这项功能，所以我们就不认为他会降低用户满意度，但也会是 <strong>不会提升</strong>。而如果没有的话，满意度也 <strong>不会下降</strong>。所以这可以算作是 <strong>无差异因素</strong>。 </p></li>
<li><p><strong>聊天室</strong> ：看待这个功能其实不能光看其实际的内容——多人聊天，而是要看这项功能在当时的作用，他的主要作用是解决了第一批用户寻找好友的问题，而对于一款聊天软件，如果没有好友，没有人可以聊天，那用户满意度会 <strong>大大下降</strong>，而有寻找到好友的功能，用户也将觉得是必须的，满意度 <strong>不会上升</strong>。由于当时上网人数较少，所以聊天室是最好的能够实现寻找好友作用的功能。这属于 <strong>必备因素</strong>。  </p></li>
<li><p><strong>语音</strong> ：如果有语音功能的话，在当时的网络环境中，使用效果应该会比较一般，所以有的话，用户满意度会有 <strong>一定提升</strong>，但没有也 <strong>不会下降</strong>。可以算作是 <strong>魅力因素</strong>。 </p></li>
<li><p><strong>反应速度快</strong> ：对于用户来说，一个流畅的聊天体验，满意度可能能够得到 <strong>很大提升</strong>，而如果聊天的过程中，反映很慢，用户的耐心受到挑战，满意度也将会 <strong>较大下降</strong>，所以这项功能应该属于 <strong>期望因素</strong>。</p></li>
</ol>

<p>好了，我们上面逐一对这11项功能进行了一些分析，将其按照Kano模型分类如下： </p>

<ul>
<li>必备因素：4，9<br/></li>
<li>期望因素：1，5，7，11<br/></li>
<li>魅力因素：2，3，6，10 </li>
<li>无差异因素：8 </li>
</ul>

<p>然后再按照上升下降的程度将他们画在如下Better-Worse图中将会是如下情况：</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E4%BB%8EKano%E6%A8%A1%E5%9E%8B%E6%80%9D%E8%80%83%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BC%98%E5%85%88%E7%BA%A7Better-worse%E7%B3%BB%E6%95%B0.png" alt="Better-Worse系数"/></p>

<p><em>Better数值为正，表示如果产品提供某功能或服务，用户的满意度会提升。其正值越大，代表用户满意度提升的效果会越强，满意度上升的越快；<br/><br/>
worse数值为负，表示如果产品不提供某功能或服务，用户的满意度会降低。其负值越大，代表用户满意度降低的效果会越强，满意度下降的越快。</em></p>

<p>所以作为第一版，首先我们需要满足两个必备因素 <strong>看谁在线上</strong> 和 <strong>聊天室</strong>， 然后期望功能中选择对用户满意度影响较大的来进行满足，也就是 <strong>反应速度快</strong>。</p>

<p>写在最后：由于个人算是产品初学者，对于Kano模型也是刚了解，本文也算是自己对于这个模型使用做一次尝试，如果有哪里分析的不准确，欢迎大家留言给我指点，谢谢。</p>

<p>PS:后来有作者对看了本文之后，特地写了一篇文章介绍Kano模型，大家如果想对Kano模型有更多的了解，可以去<a href="http://www.jianshu.com/p/8c1bd4ba225a">《使用KANO模型进行需求分析的信息收集》</a>更多的了解一下。</p>

<blockquote>
<p>作者信息：杨文强Kpaladin，待入行的产品汪，努力走在成为靠谱产品经理的路上。</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[简书APP产品体验报告]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732556527984.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:40:52+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732556527984.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">报告框架</h2>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%20%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%A1%86%E6%9E%B6.png" alt="报告框架" class="mw_img_center" style="width:260px;display: block; clear:both; margin: 0 auto;"/></p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">0. 体验环境</h2>

<p>体验产品：简书APP V2.9.2<br/>
设备型号：iPhone 5S<br/>
系统环境：iOS 9.0.2<br/>
体验时间：2015/10/05</p>

<h2 id="toc_2">1. 战略层</h2>

<h3 id="toc_3">1.1 产品定位</h3>

<p>简书官方在App Store里的介绍是“一个基于内容分享的社区”。<br/>
口号是 “交流故事，沟通想法”，是2015年更改的，刚上线时用的是“找回文字的力量”。</p>

<p>从官方介绍，以及口号的变更，我们可以大体看出简书的定位变化，上线之初，简书应该主要定位为写作平台，创始人简叔曾说过，原本简书的诞生是为了实现一个支持markdown的笔记本。现在简书已经不光是写作平台，而是延伸为<strong>“基于内容分享的社区”，致力于为用户提供最好的写作、阅读、沟通和分享体验</strong>。</p>

<h3 id="toc_4">1.2    用户需求</h3>

<p>简书的用户主要可分为三类。<br/>
<strong>创作者</strong>：这类用户主要是一些写作爱好者或者专业人士，想要通过写作梳理思路、提升影响力，所以他们的主要需求是有一个体验完美的写作环境，并且能够让自己的文章很便捷的出现在读者面前，与同好者产生沟通与交流。<br/>
<strong>阅读者</strong>：需要能够找到更多自己感兴趣的文章，获得有趣的阅读体验或者是学习专业知识，他们也会希望与感兴趣的作者沟通交流。<br/>
<strong>编辑者</strong>：除了上面两类最主要的用户外，对于简书而言，其实还有第三类用户，那就是编辑者，在大量优质内容面前，不少用户会有编辑的欲望，想要将有些内容按照自己的思路整理汇总到一起。所以这类用户主要需求就是能够更方便的管理自己创建的专题。</p>

<h3 id="toc_5">1.3 优势</h3>

<p>最近Medium宣布完成新一轮 5700 万美元融资，这无疑是对于简书这类提倡纯粹写作和阅读的优质内容平台是一大利好。而在国内，简书的这类竞争者并不算多，传统的博客平台与其区别明显，相似度比较高的十五言有还处于内测阶段。BAT等巨头也暂未介入。所以简书还有很大的发展空间，此时如果能够更完美的将写作工具和阅读社区结合，形成自有品牌文化、抓住用户群、占据市场份额，前景将会非常美好。</p>

<h2 id="toc_6">2. 范围层：功能分析</h2>

<p>根据前面战略层的分析，其实我们已经很容易想到简书的主要功能有哪些。目前简书的主要功能有，写作与投稿、阅读、交流、分享、专题管理。</p>

<h3 id="toc_7">2.1 写作与投稿</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%86%99%E4%BD%9C.png" alt="写作"/></p>

<p>点击底部栏的羽毛按钮即可进入写作界面。极其简洁的界面，让用户可以进入一种沉浸式的写作氛围之中，更值得一提的是，简书同时支持富文本和markdown两种写作模式，对于有些喜欢用markdown写作的专业人士而言，无疑是巨大吸引。尤其是在移动平台上，由于markdown本质属于纯文本编辑，输入体验也会比一般的输入平台要好一些。</p>

<p>文章写完之后，如果选择发布，默认会被发布到文集中的第一个，点击键盘上方的三点处可以进行修改（文集的排列顺序是可以在设置中进行修改的）。而如果没写完想暂时退出，或者是写完之后不想被他人看到，则可以直接点击关闭，会弹出提醒询问是放弃编辑还是私密保存。</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%8A%95%E7%A8%BF.png" alt="投稿"/></p>

<p>作为创作者，其实写只是第一步，写完之后需要让更多的读者能够读到你的文章，在博客类平台上，这个很大程度需要靠作者自己的运营，而简书通过“投稿”功能，很大程度帮助作者解决了这一难题。作者写完点击发布之后，就会弹出“投稿推荐”界面，作者可以选择投稿到“首页投稿”，审核通过后会被推送到简书首页，算是增加曝光最好的一种方式，同时也可以通过搜索专题找到更多专题进行投稿，或者是直接收录进自己创建的专题之中。</p>

<p><strong>体验感想：</strong><br/><br/>
如果要我说对简书印象最深的是什么，那就是他的写作功能了，羽毛笔按钮文艺优雅，写作界面简洁清爽，还同时支持富文本和markdown两种编辑方式。通过“投稿”方式解决了为文章寻找读者的问题。可以说是为创作者提供了极棒的写作体验。而且可以将不同文章发布到不同文集之中，再加上简书网页端甚至还提供了批量下载自己的所有文章功能，还相当于为用户提供了笔记本的功能。</p>

<p><strong>改进建议：</strong><br/><br/>
1. 体验中发现搜索专题进行投稿时，会搜出来很多，而且由于很多专题是可以同名，就会让用户无法比较难找到自己想投的专题。所以建议在进行“投稿推荐”时，将原本的“搜索专题投稿”直接改成“更多专题投稿”，点击后弹出一些投稿建议，同时上面可以点击搜索框另外搜索，如下图所示。而对于建议的专题，有个较为简便的方式就是直接将用户关注的专题，按文章标题相关性排序，因为用户想要投往的专题，很大可能会是他自己也关注了的专题。</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%8A%95%E7%A8%BF%E6%94%B9%E8%BF%9B.png" alt="投稿改进.png"/></p>

<ol>
<li><p>目前手机端只有在刚发布文章时可以投稿，而之后点击自己的文章，选择“加入专题”，也只能加入到自己的专题，而不能对别的专题进行投稿，网页端是可以的，APP可能是bug吧，估计后期会修正。</p></li>
<li><p>用户选择对首页进行投稿时，建议可以加入标签功能，以便文章可以较为准确的分类到首页的生活家、@IT等分类。因为根据我最近的观察与咨询，目前首页分类方法是，用户如果既对首页投稿，又对分类专题进行投稿，首页审核通过后会自动分类到他投了的分类专题中，而如果没有对分类专题投稿则审核时手工进行分类。对于第一种方式，由于简书目前的推荐投稿和搜索功能并不完善，导致用户误投的可能性较高，这也是目前首页看到的分类会有分类错误的最大原因，而如果首页投稿时让选择标签，应会大大降低这类误投。而对于第二种方式，由审核人员手动进行分类时，无疑增加了很大工作量。而如果投稿首页时本身就选了标签，审核时只要大概瞄一眼是否符合即可，工作量应该也会降低不少。</p></li>
</ol>

<h3 id="toc_8">2.2 阅读</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%98%85%E8%AF%BB.jpg" alt="阅读.png"/></p>

<p>阅读主要有两点，提供良好的阅读体验和帮助用户找到更多感兴趣的内容。用户看到文章是通过“发现”和“关注”Tab，“发现”中的“文章”即“首页投稿”审核通过后的文章，除了热门和最新外，还有生活家、世间事等共十二项分类。用户可以根据自己的兴趣查看。同时用户也可以点击“专题”去自己感兴趣的专题中发现更多文章，最后如果用户的目的性非常明确，还可以直接点击右上角的搜索按钮进行搜索文章、专题、文集或作者。</p>

<p>“关注”栏则是用户关注的作、专题或文集中收录的文章，在文章上向左滑动，还可以查看导致这篇文章出现的关注源，以便用户可以随时调整自己的关注源，比如某专题后来总是发一些自己不再感兴趣的文章，则可以将其取消。随着用户在简书时间越长，对于关注的作者、专题调整，相信“关注”这一栏的文章也会越来越对用户的口味。</p>

<p>另外除了“发现”和“关注”两个Tab外，用户还可以通过简友圈的简友动态去发现更多内容。相当于跟随自己关注的用户步伐，通过他们发现更多自己感兴趣的文章和作者。</p>

<p><strong>体会感想：</strong> <br/>
和写作同属于简书的最重要的两大功能，阅读的体验也是非常棒，文章阅读时，干净简约，没有任何多余的视觉负担。同时通过首页吸引用户发现更多有趣的文章，以及帮助用户更方便的调整关注源，使得用户能够通过这个平台获得更有价值的阅读感受。</p>

<p>简友圈中简友动态的存在相当于通过社交中的朋友推荐手段，引导用户去发现关注的人感兴趣的文章，便于用户找到更多自己感兴趣的文章，同时也增加了用户之间的联系。</p>

<p><strong>改进建议：</strong><br/>
1.    由于用户的兴趣点不一致，建议允许对首页的生活家、世间事、@IT等专题进行排序。至于让热门和最新则可以固定在前两个不许调整。<br/>
2.    简友动态的想法其实很好，但是感觉目前的组织方式不太好。目前采用时间流的方式，如下左图，简友的任何操作都会以一个一条动态的方式显示，且间距相隔也较大，如下图左侧所示。导致当某位简友对同一篇文章频繁评论时，列表会非常之长，易让用户产生厌烦。<br/>
所以可以像下图右侧所示，将两小时内对同一篇文章的评论合并显示。对于评论条数选择，我虽然写了三条，但是可以根据目前数据分析一下大部分情况下两小时内对同一篇文章产生的评论数进行确定。<br/>
这样进行改变的原因，是用户在简友动态中想要发现更多自己感兴趣的内容的话，应该将他想要看到的简友关注的文章、专题、文集等每样一条展示即可，不需要让同一个关注点多次展示。</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%AE%80%E5%8F%8B%E5%8A%A8%E6%80%81.jpg" alt="简友动态.png"/></p>

<h3 id="toc_9">2.3 专题管理</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E4%B8%93%E9%A2%98%E7%AE%A1%E7%90%86.jpg" alt="专题管理.png"/></p>

<p>前面说到，用户投稿时，除了官方创建的外，还可以投到其它专题，而这些专题都是用户自己创建的，创建专题的入口很明显，就是在“发现”的专题页中。创建了自己的专题后，自己发表文章时，可以直接加入到自己的专题中，而在阅读过程中看到的好文章也可以选择将其加入到自己的专题中，还可以对其它用户对本专题的投稿进行审核。<br/>
写作满足作者需求，阅读满足读者需求，专题管理则满足了编辑需求。用户通过收录文章，审核投稿等方式打理自己的专题，而受到大量关注后，成就感也会得到很大的满足。</p>

<p><strong>改进意见：</strong><br/>
目前有个很明显的问题就是有大量同名专题，导致无论是创作者投稿，还是阅读者想搜索阅读，都很难到找到自己真正想要的。可以考虑给专题增加唯一标识，比如索性和昵称一样只允许独特名称，或者是以很明显的方式显示其创建者。</p>

<h3 id="toc_10">2.4 交流</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E4%BA%A4%E6%B5%81.png" alt="交流.png"/></p>

<p>对于交流而言，简书主要提供了两种方式，评论和简信。交流的目的是为了方便读者和作者分别找到同好者，就像简书目前的口号所说“交流故事，沟通想法”。评论是在用户看了文章之后，表达阅读感受或者是观点，能够让读者和作者可以较为明确的交流。而简信则更多会是在某个读者看了某作者多篇文章后，对这个人更有兴趣之后而产生的交流。两者互为补充，增强了读者和作者之间的关系。</p>

<p>另外点击“喜欢”，和打赏（最新的iOS版可能由于苹果原因暂时去掉了该功能）也算是交流的方式，尤其点击“喜欢”后还会跳出提醒，让读者顺便评论一下，算是在引导用户进行交流。当然，这里还有个细节是，会在弹出框中明显处提醒用户可以关闭这个功能，可以避免让用户产生腻烦不爽的感觉。</p>

<h3 id="toc_11">2.5 分享</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%88%86%E4%BA%AB.png" alt="分享.png"/></p>

<p>分享功能应当算是简书做的非常精致的一项功能，既可以选择备忘录印象笔记等云笔记进行存储，可分享的社交媒体也众多，尤其还有生成图片分享功能，生成的图片非常精致漂亮。<br/>
而且除了可以分享文章之外，评论也是可以进行分享的，可以算是我目前见过的软件中，产生分享链接或图片中最精致的了。很符合简书的气质。</p>

<h2 id="toc_12">3. 结构层：框架</h2>

<p>简书APP整体结构如下图所示</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E7%AE%80%E4%B9%A6APP%E6%95%B4%E4%BD%93%E7%BB%93%E6%9E%84.png" alt="框架.png"/></p>

<p>可以看到简书的结构还算是很清晰的，前面范围层提到的五项功能还算是可以比较顺畅的使用到 。<br/>
对于入口藏的比较深的几项功能，也是有其选择的原因。比如查看收藏的文章功能，层次比较深，应是因为简书移动端希望用户更多的去发现感兴趣的文章，而非经常回顾已读的，对于收藏的深度阅读，很多人会希望在电脑上去再次阅读，便于整理笔记，所以网页版的收藏入口比较明显。<br/>
对于自己管理的专题入口层次比较深，是因为大多情况下专题管理主要是将看到的合适文章收录，或者是审核其它用户的投稿，而对于想要将自己专题中有些文章给移除，则是属于低频需求，所以入口较深也没什么问题。</p>

<h2 id="toc_13">4. 框架层：交互表现（略）</h2>

<p>从交互上来说，简书APP采用了iOS最常见的Tab标签式的交互框架，各入口较为清晰。在点击文章之后进入沉浸式的阅读体验之中，提供了无打扰的阅读体验。整体的交互也很流畅，符合iOS的交互规范。<br/>
有一个小bug是，在iOS 9中，阅读文章时，点击上方状态栏，有时会无法快速回到开头处，相信应该可以很快修复。</p>

<h2 id="toc_14">5. 表现层：视觉设计（略）</h2>

<p>简书的视觉设计主要采用粉色调，背景为白色，显得素雅文艺，基本符合简书纯粹干净的写作和阅读社区的定位。</p>

<h2 id="toc_15">6. 商业模式</h2>

<p>目前简书的商业化尝试主要有两个，一个首页以很文艺的方式展示的“间书包”，引流用户到淘宝或微店中购物，主要是阅读相关的物品。另一个是“作者成书计划”，作者在“简书”上积累了一定数量的文字内容后，就可以申请加入成书计划，“简书”会与作者签订一套限制较少的版权协议，一般只要求获得“在线发行权”，让作者保持对作品的其他权利。而“简书”则充当“出版经纪人”的角色为作者处理包括修改、上架提交等在内的一系列编辑流程。通过帮助作者联系出版社、制作电子书、APP，甚至是提供实体打印服务来获取一定的报酬。</p>

<p>应该说简书的商业化尝试还是很克制，简叔也曾坦言简书团队靠承接外包业务的收入维持运作。但是一个产品如果想要长久存在，盈利模式必不可少。个人有以下两点想法。</p>

<ol>
<li>   除了作者本身的成书计划，还可以定期将优质内容集结成月刊等电子书形式发售。或者将同一话题的内容像目前知乎所做的一样整合成书籍出版。</li>
<li>   可以尝试允许高品质的软广进入，其实有些软文本身也是挺有价值的，如果能控制好质量与数量，读者也未必不会买账。</li>
</ol>

<p>以上两点的前提还是需要持续提升简书平台优质文章的读者的数量。<br/>
说实话，个人对于商业的了解还比较粗浅，以上两点只是一些简单的看法。</p>

<h2 id="toc_16">7. 总结</h2>

<p>简书，作为目前国内市场上别具一格的写作阅读平台，对于很多热爱写作和阅读的人，已成为一个非常温暖的地方，对我自己也是如此。希望简书能够更好的优化阅读和写作体验，使得更多的人能够喜欢而驻留于此，发展壮大起来。</p>

<p>PS:产品新人做的第一份较为完整的产品体验报告，还望前辈们赐教。</p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），待入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="http://www.zhihu.com/people/kpaladin">知乎</a>   </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[升学E网通体验分析]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732557966916.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:43:16+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732557966916.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">一、引言</h2>

<p>随着全球教育信息化的发展，在线教育市场将呈现出爆发式增长。在业内，2013年也被称之为“在线教育市场的发展元年”。其中K12（指幼儿园、小学、初中、高中阶段）是整个教育市场的一块重要阵地，而高中则更甚，因为高中即将面临高考，是学生最需要提升的时间，在传统的线下教育中，是辅导班最重要也是最赚钱的一个点。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">二、产品定位及优势</h2>

<h3 id="toc_2">1. 产品定位</h3>

<p>升学e网通在官网中给自己的介绍如下“升学e网通(升学助考一网通)是专为高中生打造的提供学习、备考、志愿填报等服务的平台。”</p>

<p>升学e网通相对于目前市面上新东方在线、学而思网校、猿题库等，定位的人群比较精确，就是高中生，甚至主要是即将参加高考的高三学生。这样精确定位的好处在于，可以在这个点上深耕，而形成自己的特色。这类人群也是对与辅导需求最大的一类人群，回顾我年轻时购买教辅资料最多的时候也是在高三，所以定位于此，对于商业化来说也算是比较明智的选择。</p>

<h3 id="toc_3">2. 优势</h3>

<p>1）功能丰富，课堂、习题、志愿填报、资讯、心理辅导、论坛一应俱全，这是市面上绝大多数其它产品所不具备的。</p>

<p>2）经过八年的发展，对于高考这一细分市场，有了较深的积累，课程、习题质量都比较好。</p>

<h2 id="toc_4">三、用户需求满足</h2>

<p>下面就尝试以几个用户角色场景来体验一下升学e网通是如何满足用户需求，以及其中的优点与不足。</p>

<h3 id="toc_5">1.小红，现在高三，物理学的不太好，我想通过升学e网通来提升自己的物理成绩。</h3>

<p>对与这种情况，用户知道自己某一门课不太好，但是并没有清晰的认识，不知道到底是哪项知识点薄弱，这种情况就需要引导她去发现自己到底哪方面学的不够好。</p>

<p>我们先回顾一下目前网站上想要实现小红的这个目的需要怎么做。</p>

<ol>
<li><p>首先作为第一次打开首页，我想学物理，要去哪呢？到底是去E讲堂还是去复习备考系统？</p></li>
<li><p>通过一番摸索，终于发现，如果我要去看视频课程那应该点击高考E讲堂，而要看各种考点则需要进入复习备考系统。<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E9%A6%96%E9%A1%B5.png" alt="首页.png"/></p></li>
<li><p>那先看看老师讲课吧，点击高考E讲堂进入，看着比首页清晰多了，开头的课程导可以帮助我找到物理的视频课程。视频介绍看着也很好，直接封面图片大大的指示出这个视频是关于哪个知识点，比很多网站封面是个导师图片，而内容知识下面小字标题显示要好的多。<br/><br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E9%AB%98%E8%80%83E%E8%AE%B2%E5%A0%82.png" alt="高考E讲堂.png"/><br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E9%AB%98%E8%80%83E%E8%AE%B2%E5%A0%82-%E7%89%A9%E7%90%86.png" alt="高考E讲堂-物理.png"/>    </p></li>
<li><p>看到第一个“恒定电流”，的确我们那老师上课讲的不知道是啥，听着听着我都有点晕，差点睡着了，我看看这个视频上的老师讲的怎么样。点开之后发现看介绍还不错。来播放一个视频看看。<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E6%81%92%E5%AE%9A%E7%94%B5%E6%B5%81.png" alt="恒定电流.png"/></p></li>
<li><p>看完之后发现老师讲的的确不错，既有知识显示，老师还不断板书，比有些视频中都看不到老师的人，只有个ppt在放要强多了。看完之后还可以做题巩固一下，并且有答案解析帮忙理解，最后还能可视化的看到自己这节课的学习情况。如果还没理解还能重新回去看一下视频，这点是比在学校上课强的。 <br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E6%81%92%E5%AE%9A%E7%94%B5%E6%B5%81-%E8%A7%86%E9%A2%91.png" alt="恒定电流-视频.png"/></p></li>
<li><p>终于学习完恒定电流的知识了，大有收获，我还想学习一些其它关于电流的知识。<br/>
这个导航怎么回到物理课程，找到更多课程呢？这个高级课程又是啥？好混乱，不明白<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E9%9D%A2%E5%8C%85%E5%B1%91%E5%AF%BC%E8%88%AA.png" alt="面包屑导航.png"/> <br/>
只好点击高考E讲堂，但一下子又回到了开始了，我想继续学物理诶，又点一下物理，哇现在好多视频啊，到底还有哪些是跟电流有关的呢？我要怎么找到呢？</p></li>
<li><p>小红终于在升学E网通中学习很多物理的知识，感觉自己水平大增，想找一些完整的试题来练练手。这个时候她又蒙了，去哪找呢？点了复习备考系统怎么只能看到考点啊。试了好几次才发现原来不能直接点击，要悬停一会才行。</p></li>
</ol>

<h4 id="toc_6">总结：</h4>

<p>通过以上小红学习物理课程的场景，我们会发现目前这款产品从这个角度的一些优缺点。</p>

<h4 id="toc_7">优点：</h4>

<ol>
<li> 进入高考E课堂之后的导航做的还行，学生可以比较容易的找到自己想要学习的课程。</li>
<li> 视频简介比较清晰，尤其是封面图片，简洁明了的用文字显示出这堂课是关于啥的，一目了然。</li>
<li> 升学E网通在内容上的做的还不错，视频效果较好，听完课之后及时进行做题巩固和详解也很好。</li>
</ol>

<h4 id="toc_8">缺点与建议：</h4>

<ol>
<li><p>首先首页的导航系统比较差，对于新用户来说，一打开根本不知道该去哪寻找自己想要学习的课程。建议内容方面可以考虑破除现在按照高考E讲堂、复习备考系统、高考万花筒、心理加油站这样的组织形式，而是直接以课程频道的方式组织，每门学科下面再分板块，考点库、视频课程、知识点诊断、试题库这样的形式。</p>

<p>这样学生可以首先查看考点库明白整套课程的知识体系，然后再逐个看视频，或者对于比较熟悉的直接看考点介绍进行学习，学习之后可以进入知识点诊断看自己的学习效果。</p>

<p>然后首页就放置类似高考E课堂的课程导航，用户可以很精确的到达自己想要学习的课程频道。<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E5%AF%BC%E8%88%AA.png" alt="导航.png"/><br/>
其实高考E讲堂这个导航本身做的还是很好的，分类明确，不光可以用来进入课程页面，还可以用来进入志愿填报系统和高考资讯页面，以及心理调节等。具体在后面再行分析。</p></li>
<li><p>学习完一个知识点后，学生想学习相关的知识点是比较难寻找。建议可以通过两个方式来解决，一个是上面说的按照课程频道分类后，学生可以返回到知识体系处去寻找相关知识。另一个就是在旁边给出相关知识点，然后可以直接点击后到达。</p></li>
<li><p>对于最后寻找试题，入口比较隐秘，会让学生一开始难以找寻，通过前面的建议按课程划分频道，再划分板块后，也是比较容易解决的。</p></li>
<li><p>视频虽然不错，但是貌似覆盖的知识面并不全，需要继续补充，力求起码将重点难点都覆盖到，然后按照上面说的按照知识体系的方式进行排列。</p></li>
</ol>

<h3 id="toc_9">2.  小明，现在高三，学习成绩较好，但化学中的有机物相关知识学的不是很好，想直接提升这一点。</h3>

<p>对于这种情况，目的很明确的，就是要学有机物相关的知识，并最好能够通过一些题目来提升自己。我们继续看一下，目前情况下，用户需要怎么做。而且假设小明并不是新用户，而是已经对该系统有一定了解了。</p>

<ol>
<li><p>小明很明确自己缺哪方面，所以想要先找一个视频来看看。首先点击进入高考E讲堂，这个时候他有两个选择，一个就是直接搜索，这个方式比较简便，直接就能搜出相关的视频，但需要对关键词特别明确。还有一种方式就是点击导航定位到化学课程处，再找出有机物的课程，这种方式相对模糊些，但找起来较吃力。</p></li>
<li><p>小明看完视频，并且做完了视频后的几道题了，但是他觉得这个还是不够，想要再回顾一下跟有机物相关的考点，并且做更多的习题。这个时候他需要首先点击高考备考系统中的考点库系统的再回顾一遍相关知识点。之后再点击知识点诊断去看看自己学的怎么样。<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E5%A4%87%E8%80%83%E7%B3%BB%E7%BB%9F.png" alt="复习备考系统.png"/></p></li>
</ol>

<h4 id="toc_10">总结：</h4>

<p>对于目的性较强的学生，升学E网通还是比较容易满足他们的需求的，但是前提是用户有过一段时间的使用经验。而且完全可以做到更好。</p>

<h4 id="toc_11">优点：</h4>

<p>升学E网通的优点依然是内容上面，视频做的较好，考点库里的知识点也比较全。</p>

<h4 id="toc_12">缺点及建议：</h4>

<p>导航中想进入考点库，有两种方式，一种是直接点击复习备考系统的大标题默认会进入，另一种是鼠标悬停后在弹出菜单中选择考点库。然后想进入知识点诊断或者试题库，就只能鼠标悬停后等待弹出。这种情况对于新用户，较难找到入口，个人觉得点击复习备考系统可以默认进入考点库，但是在上面最好显示一个小导航，可以让用户点击进入知识点诊断和试题库。</p>

<p>当然更好的解决方式，个人觉得还是最好能够按照我再场景1时说的，按照课程进行组织频道，将考点库、知识点诊断、试题库等作为具体的课程频道的版块，并且按照知识体系进行排放。这种方式还能够解决学生想要快速找到对应视频课程的难题，直接点击知识体系中的相关知识，可以快速定位到。</p>

<h3 id="toc_13">3.  小李，现离高考还有100天，感觉心理压力很大，想要调节调节自己的心态。同时也希望关注关注高考资讯，对高考政策有一定了解的情况下，便于知己知彼。</h3>

<ol>
<li> 小李可以通过高考E讲堂中的心态SAP、学长经验谈之类的看看前辈门的介绍。</li>
<li> 可以通过心理加油站看一些跟情绪方面相关的文章。</li>
<li> 通过高考万花筒查看一些高考资讯方面的新闻。</li>
</ol>

<h4 id="toc_14">总结：</h4>

<p>应该说对于满足这类用户的需求，内容上依然做的不错，但是缺点还是前面老生常谈的问题，组织和入口不够清晰。建议考虑划出一个频道为心理加油站，将视频、心灵港湾、我的奋斗、心理FM等作为版块置于频道之中，让更容易发现自己需要的东西。</p>

<h3 id="toc_15">4.  小王，高考成绩已经出来了，对于报考志愿需要一些参考。</h3>

<p>对于小王，其实需求有两个，一个是根据自己的分数判断自己能够上哪些学校，其次是了解学校，看看自己喜不喜欢这个学校。</p>

<ol>
<li><p>进行志愿参考，这个首页提供的导航很容易理解，小王很容易的就知道点击“志愿填报系统”。<br/>
进入之后的导航系统也是很不错，其实这里面又有和其它菜单不一致的地方，这里面点击“志愿填报系统”进入的是“志愿填报系统导航”，而非其它菜单的默认第一个。当然个人觉得这种方式相对于其它的是比较好的，清晰明确，不容易导致发现不了悬停弹出菜单。<br/>
这套志愿填报系统做的还是不错的，学生可以通过各种纬度来进行志愿填报模拟，具体在此就不分析了。<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%8D%87%E5%AD%A6E%E7%BD%91%E9%80%9A%E5%BF%97%E6%84%BF%E5%A1%AB%E6%8A%A5%E7%B3%BB%E7%BB%9F.png" alt="志愿填报系统.png"/> </p></li>
<li><p>小王通过历年录取信息、只能查询、模拟填报等得到了一些建议填报的学校和专业。这个时候他就想要了解这些学校的具体情况，可以通过志愿填报系统中的专业、院校、职业信息库了解这些信息。还可以通过高考E讲堂中的名校风采来通过视频更直观的感受学校。<br/>
总结：<br/>
整体来说，志愿填报系统做的很不错，技能帮助学生进行模拟填报，选出适合成绩的学校，还能通过专业、学校信息，让学生更多的了解学校和专业信息，避免很多大学生开始时对专业或者学校不了解，导致入学后，发现不是自己所喜欢的。</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_16">三、商业模式</h2>

<p>升学E网通主要通过卖学习卡的形式进行盈利，用户虽然可以通过QQ号的方式进行登录变成注册用户，但是基本什么权限都没有，除了少数资讯页面，其它都是连打开都无法打开。</p>

<p>然后根据论坛中学生的言论，可以看出来，卡的出售主要是靠学校老师进行推荐，这种方式对于销售应该来说比较容易，老师直接推荐的情况下，绝大部分学生都会购买，能够形成一定用户量。但弊端在于线下渠道的铺开成本肯定是较高的，所以就会导致用户量难以真正做大。</p>

<p>当然咱们可以推测一下升学E网通采取这种方式的原因，可能是主要用户还是高三学生，而且随着学生升学，用户是很快就流失掉的，所以相对于其它用户年龄端几乎覆盖终身的产品来说，E网通是有较大劣势，难以通过积累大量用户、增加用户粘性之后再考虑其它赚钱的方式。</p>

<p>但是个人觉得可以考虑像新东方在线、学而思网校那样，对于未付费用户提供试用功能，让用户先体验一下这款产品，对于其中的论坛功能还可以直接开放给所有学生，因为论坛并非核心赚钱的功能么，而且论坛对于人气的需求是比较大的，只有大量用户的情况下，论坛才能真正做起来，目前来看E网通的论坛人气还是比较差。</p>

<p>如果允许试用，而产品的用户体验又没有优化到足够吸引很多用户的情况下，可能销售量会比之前下降不少，所以前提还是要把产品做的更好，然后才有自信提供试用功能。</p>

<p>甚至，可以考虑像新东方在线那样，对于不同的课程进行标价，让老师允许根据销量分成，这样将可以比较快的吸引老师录制视频，补充现在有些知识点视频未覆盖到的短板。</p>

<p>总的来说，现在升学E网通的商业模式感觉还像以前软件时代的卖软件的方式，并没有真正体现互联网时代的特点。作为外人对于内里的利害关系也不是太清楚，上面说的可能比较粗浅，还需要公司高层进行更深刻的思考。</p>

<h2 id="toc_17">四、总结</h2>

<p>总的来说，升学E网通最大的优势在于内容上，毕竟在这个领域深耕多年，积累较好，但是主要有以下三点问题。</p>

<ol>
<li><p>信息组织结构不太好，导致学生寻找自己想要的内容时会感觉体验较差，所以如果能够将目前的内容优势，通过更好的方式进行组织，用户体验将会大大上升。可以参考我在第三章提的一些建议。</p></li>
<li><p>用户注册的方式对于线上发现这个网站的学生或者家长来说，难以吸引他们进行付费。建议在将产品做好的情况下，提供一些试用功能，吸引更多的用户进行使用。这可能会是决定这款产品最终会是偏安一隅的，还是能够真正成为行业前列的关键。</p></li>
<li><p>升学E网通的移动端做的不太成熟，竟然连app store都没进入。现在是移动互联网时代，尤其对于学生，可能使用电脑的机会不多，但是使用智能手机的机会却非常多，很多学生都有手机可用，而且移动端将会有助于学生利用碎片时间进行学习。所以如果能够将移动端做好，也将是产品获得较大增长的关键。</p>

<p>对于移动端的话，个人提一点自己的想法。应该说升学E网通功能很丰富，这也是产品的优点，如果直接全部照搬到移动端一个APP中，则会显得比较臃肿，所以建议可以分割成多个APP。<br/>
比如将知识学习作为一个APP，其中按照课程知识点组织视频、试题。整体模拟系统也可以考虑集成在这个APP中，主要打造学生的学习平台。将高考资讯、心理调节、论坛放在一个APP里面，主要打造资讯阅读和用户交流互动平台。将志愿填报系统做成单独APP，主要是供学生高考后填报志愿时使用。</p></li>
</ol>

<p>注：以上是作为新人对与该产品的一些较为简单的体验分析，由于之前对K12教育行业了解的并不深，所以可能分析的并不够深入，如有什么问题，还望指出，谢谢</p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），待入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="http://www.zhihu.com/people/kpaladin">知乎</a>   </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[产品设计秘籍之简约至上]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732554928354.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:38:12+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732554928354.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>本文为阅读《简约至上：交互设计四策略》的读书笔记，首先贴出个人阅读过程中制作的思维导图。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E3%80%8A%E7%AE%80%E7%BA%A6%E8%87%B3%E4%B8%8A%E3%80%8B%E6%80%9D%E7%BB%B4%E5%AF%BC%E5%9B%BE.png" alt="《简约至上》思维导图"/></p>

<p>作者写作这本书应该算是贯彻了简单的原则了，薄薄一本不足两百页的书，整理重点之后却是如此之多，可见作者笔墨之简约。当然我这个思维导图看上去很不简约，因为简约至上这句话说起来大家都知道，但是却大多只停留在知道这么件事，而难以有一个确切的可执行的方案。我特意在思维导图中不仅画出该书的框架，同时也将其血肉保留，就是为了避免自己将来回顾这张脑图时也仅停留在了口头上。</p>

<p>思维导图的作用是方便自己可以时刻回顾，而下面我将具体写一写自己阅读过程中的感受与收获。  </p>

<p>简约至上作为设计原则的存在基础是在于用户都喜欢简单易用、值得信赖、适应性强的产品，而复杂的产品不仅会使产品维护的成本越来越高，而且使用户因难以找到他们真正需要的功能而产生不满。</p>

<p>作为产品设计人员，需要明确的是 <strong>简单并不意味着不注重修饰或者完全赤裸裸，而是说装饰应该紧密贴近设计本身，任何无关的要素都应该予以剔除</strong>。也就是说简单并非指的极简主义。</p>

<p>本书虽然副标题是交互设计四策略，但是作者在详细介绍四策略之前，给我门展现的简单设计的过程却更是值得我们学习借鉴。</p>

<h3 id="toc_0">1. 到用户现场去观察用户，为主流用户而设计</h3>

<p>产品是为用户而设计，简单不简单是用户说了算，首先需要做的是观察用户，最好能够去用户的真正使用场景中去观察。在他们真正的生活中收集素材，确定他们面对的问题，同时也要关注他们使用场景中的干扰。将对用户行为影响最大的事情放在设计中需要关注的首要地位。  </p>

<p>用户可以分为三类，专家型用户，愿意探索产品或服务，并且会提出各种改进建议；随意型用户，可能使用过类似产品，有兴趣使用更高级的产品，但不愿接触全新的功能；<strong>主流用户，为了完成某项任务而使用产品</strong>，而非因为技术。主流用户才是占绝大多数的，产品设计过程中，需要明确产品是为了主流用户而设计。而且主流用户在压力下很容易忘记自己已经掌握的知识，而重新回到初学者层次，所以我们的设计需要瞄准极端的目标，极端目标即使无法完全实现，也将更有助于我门实现简单。目标设计过程中所需要时刻谨记的，我们需要做的就是让主流用户能够简单的完成他们的目标，简单设计正是要贴近这些目标，而剔除与用户目标无关的其它因素。  </p>

<p>当然用户使用产品除了完成某项目标之外，还会有感情需求，那就是他们希望感觉到自己在掌控自己使用的技术，希望感觉在掌控自己的生活。因此在产品设计过程中，我们的产品除了要能够帮助他们完成任务，还要更进一步的问 “然后呢？”，以至发现其更深层次的感情需求吗，给出更合理的解决方案。</p>

<h3 id="toc_1">2. 用故事的方式描述用户体验</h3>

<p>在观察了用户之后，接下来要做的是通过用户的语言描述用户从开始到结束一直在做什么，而故事由于能够浓缩大量信息，且易记忆分享的特点，会是很好的用于描述用户体验的方式。我们可以通过故事展示出每一个需求点，并确定该需求的功能。故事需要做到简短、可信，要有可信的环境（<strong>时间、地点</strong>），可信的角色（<strong>谁、为什么</strong>），流畅的情节（<strong>什么、怎么样</strong>）。有了这样一个关于用户体验的故事后，我们在设计时可以通过这个故事来寻找突破口，时刻思考在那样的情节中，用户会怎么做，我们需要设计成什么样才能让用户更简单方便的完成他的任务。</p>

<h3 id="toc_2">3. 将设计要点按先后次序排列出来</h3>

<p>有了前面的观察和用户体验故事之后，我们可以明确产品设计中各项因素和功能对用户的影响。哪一个因素影响最大？哪方面容易改变？如可采用类似下图的坐标轴分析方法进行优先级排定分析。</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%AE%80%E7%BA%A6%E8%87%B3%E4%B8%8A%E4%BC%98%E5%85%88%E7%BA%A7%E5%9D%90%E6%A0%87%E8%BD%B4.PNG" alt="简约至上优先级坐标轴"/></p>

<h3 id="toc_3">4. 验证见解</h3>

<p>通过观察用户，描述场景，并且排定了优先级之后，还需要追问自己几个问题。如果你的见解有偏差，会导致什么结果？有哪些不可控的因素会影响你的看法？有没有正反面的例子可供参考？这些例子能否反映出你的看法有问题，或者例子本身就有问题？ 我们可以通过使用原型或者竞品作为辅助，更多的观察现实中的用户，只有通过验证之后，才能知道我们的见解到底有没有价值。  </p>

<p>当然互联网时代，唯快不破，并非说非要验证之后才可以进行我们的产品设计与开发，在完成了前面观察用户明确需求和功能优先级确定之后，我们完全通过快速迭代的方式来验证自己的见解。</p>

<hr/>

<p>在设计过程中作者介绍了四个策略来帮助我们实现简约至上的设计目标。</p>

<h3 id="toc_4">1. 删除</h3>

<p>对于简单设计，删除的作用是很明显的，首先它可以让设计师专注于把有限的重要问题解决好，其次可以让用户心无旁骛的完成自己的目标。通过删除来简化设计时，我们可以准备一张白纸，问自己 “最重要的问题是什么？”，然后，渐进地添加最重要的功能和内容。而判断最重要时，我们需要时刻记住前面说的主流用户想要达到的目标，考虑哪项功能最接近他们的核心需求，以及用户使用场景中的影响较大干扰源的解决方案。    </p>

<p><strong>删除的核心在于去除那些分散注意力的因素、聚焦于项目</strong>。</p>

<ul>
<li>聚焦于对用户有价值的功能。那些关系到用户日常体验、能消除挫折感的功能</li>
<li>聚焦于可用资源，为用户提供价值。可以通过砍掉残缺功能、不切题的元素、花哨的东西的方式</li>
<li>聚焦与达成用户的目的。学会对用户要求做逆向工程，搞清楚用户到底遇到什么问题，是否该由我们产品来解决</li>
<li>删除干扰性的，增加用户负担的“减速带”。包括消除错误、删减文字、精简句子、删除不必要的选项、删除混乱的元素、减少用户界面中的小细节、去掉分散注意力的视觉元素等手段</li>
</ul>

<p>另外在删除过程需要注意<strong>避免错删</strong>，记住我们删除的是不重要的，而非难以实现的，如果因为某项功能较难实现，而将其删除，最后得到的将是一款平庸功能堆砌的没有亮点的产品。同时也<strong>不能删除过多</strong>，用户需要感觉自己能够控制局面，删除过多，尤其是删除了操控功能后，很容易让用户失去控制感而手足无措。另外要明白<strong>方案比流程重要</strong>，如果设计只盯住流程简单化，那么很有可能创造更多的功能去处理出现的各种异常情况问题和细节，那么这个时候我们就应该退一步问自己：我设计这个的目的是什么？有没有其他的解决方案。</p>

<h3 id="toc_5">2. 组织</h3>

<p>在采取了删除策略之后，对于剩下需要提供的功能中，我们在设计时还要对其进行组织，混乱的堆放在一起，哪怕实际并不是很多，也会让用户感觉很复杂。其实这和平面设计基本原则中的“亲密性”完全类似。</p>

<p><strong>组织的核心是通过某些角度来整理组织松散的信息和元素，并且只强调一两个最重要的主题。</strong></p>

<p>分类方式有很多，作者在书中也介绍了时间、空间、网格、大小、位置、感知分层、字母、格式、色标等方式的优劣与适用场景。选择分类方式可以按照如下几个原则进行：</p>

<ul>
<li>围绕用户行为进行组织，他们想做什么，先做什么后做什么</li>
<li>具有清晰的界限，是非分明，要做到使重复交叉最少</li>
<li>能够把项组织到“7加减1”个（可以更少）</li>
</ul>

<h3 id="toc_6">3. 隐藏</h3>

<p>隐藏可以让用户不会因为不常用的功能分散注意力而实现简单的目的。适合隐藏的功能是指的那些主流用户很少使用，但又必不可少的功能，而不是不必要的功能，对于不必要的功能还是考虑是否可以采取删除的策略。  </p>

<p>成功的隐藏首先是可以<strong>彻底隐藏所有需要隐藏的功能</strong>。然后在<strong>合适的时机、合适的位置</strong>上显示出相应的功能。界面中包含的线索应该很细微，但却能恰到好处地提示出隐藏功能的位置和功用。要想实现这一点，提示出现时应该放在用户的关注点上，这样才能做到即使很细微依然被注意，否则在关注点之外，即使提示再明显，也很容易被忽略。隐藏的功能进行展示时，可以考虑采用渐进式展示和阶段式展示的方式。</p>

<h3 id="toc_7">4. 转移</h3>

<p>简单设计的最后一个策略是转移，也就是学会把正确的功能放到正确的平台或者系统。要想做到这一点，是要<strong>明确各个平台或系统的优势和劣势</strong>。</p>

<p>常见的转移方式有在设备之间转移，尤其随着智能手机的发展，手机可以完成很多特定的功能，而电脑也有其特殊的优势，两者结合将会是一种很好的设计方式。另外将有些功能转移到用户头脑中也是一个不错的方案，比如作者举例的旅游规划程序，让用户按照自己的标准来进行设定。其它人可能看起来很复杂，但是用户自己用着觉得简单就行。</p>

<p>将功能转移给用户的另一种方式是创建开放式体验，比如让一个组件具有多种用途，把相似的功能绑定到一起，至于用这项功能来做什么，就留给用户自己决定。允许用户决定输入什么格式的数据，则是将功能转移给计算机，从用户的角度来说，随便怎么填很简单，让计算机负责结构化任务即可。</p>

<hr/>

<p>在介绍完了简单设计的过程与四个策略之后，还有一点我们需要明白的是，任何程序都会有一些无法消除的复杂性，关键问题在于：<strong>谁会面对这些复杂性？</strong> 作为产品设计团队，我们需要做的是，时刻让用户感觉简单，而把复杂性留给自己，这也是为什么我们常说“简单其实最复杂的设计”。</p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），待入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="http://www.zhihu.com/people/kpaladin">知乎</a> </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《增长黑客》读书笔记]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732553884513.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:36:28+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732553884513.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>下面依旧先贴出根据自己的理解对本书结构重新整理的思维导图（不得不说思维导图是个好东西，在整理的过程中，能够让你对整体架构有更深刻的理解），由于本书干货比较多，所以下面的阅读体会就不再详细介绍本书的内容，而是从自己的理解角度谈一谈感想。内容的话，思维导读应该还算比较清晰了，可以时常看看该图回顾，也可以按图索骥去书中查阅。  </p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%A2%9E%E9%95%BF%E9%BB%91%E5%AE%A2.png" alt="增长黑客框架图"/></a></p>

<p>对于增长黑客，作者给出了一个挺清晰的定义，以数据驱动营销，以市场指导产品，通过技术化手段贯彻增长目标的人。这也就意味者，增长黑客需要具备包括技术、产品、商业在内的专业技能，以及好奇心、创造力、职业道德、人脉资源，和成就伟大事业的战略思维和奉献能力。这样看来增长黑客的能力要求非常高，但即使我们无法成为一个完完全全的增长黑客，却可以通过作者在书中介绍的一些增长黑客门会用到的方法和工具，用这些方法去实现产品的用户和收入的增长。</p>

<p>宏观的说，个人觉得增长黑客最重要的两点是：<strong>数据为王</strong>和<strong>社交传播</strong>。增长工作一切都是要以数据为基础，通过数据分析来确定自己该做什么，做的是否正确。然后对于创业公司来说推广的成本是非常高的，而通过产品本身的设计，或者活动运营等一列的途径，使得用户自发的通过社交网络去传播产品，正是创业公司实现用户和收入增长的秘籍。</p>

<p>下面具体谈谈个人对整本书的要点理解。</p>

<h3 id="toc_0">增长的前提是产品</h3>

<p>一款产品最重要的是能够达到PMF（Product/Market fit），也就是产品能够和市场完全契合，一款闭门造车空想出来的产品，哪怕你的运营推广能力再强，也是枉然，用户哪怕暂时被吸引过来试用，很快也会放弃这样的产品，就像作者在书中提到的“叮咚小区”案例，最终很可能会变成极度昂贵的失败。分析需求是，我们需要考虑的需求是否真实存在？是否属于刚需？需求量是否够大？需求变现能力如何？对于满足以上条件的产品，才注定其有存在的意义，只有这样才谈得上用增长黑客的一些方法来实现用户和收入的增长。<br/>
互联网时代，唯快不破，在进行了产品需求的分析之后，可以通过最小化可行产品来验证需求，并且通过不断收集用户反馈，来进行快速迭代。这里面有一点增长黑客的核心特质，就是数据为王，通过各种方式采集到的数据，是我们进行产品优化以及后续的推广的基础，所以，学会通过各种指标分析数据后面的含义是非常重要的，作者在附录里介绍了一些常用的指标，需要时可以查阅。同时第一章最后的增长黑客的工具箱也介绍了一些可以帮助采集与分析数据的工具。<br/>
除了能够达到PMF之外，产品还需要做到的是哪怕是发布最小化可行产品，也起码要做到可用，好用，保证用户使用时不会有太大的挫折感，否则你这款产品虽然能够满足用户需求，你也通过增长黑客的手段吸引到了不少用户，但是用户使用时发现这个产品完全用不了或者是很难用，那也没什么意义，用户最后还是会快速流失掉。<br/>
作者后面提到的有损服务，也正是说明这两点，不用盲目追求产品的大而全的完美产品，你需要做的是快速发布产品，在开始的产品中，为了保证产品的性能等重要特性的情况下，可以选择性的牺牲有些非核心特性，让用户能够正常的先用起来，在之后不断接受用户反馈以及通过自己的数据采集手段，在此基础上快速迭代，不断完善产品。</p>

<h3 id="toc_1">AARRR转化漏斗模型</h3>

<p><center><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/AARRR%E6%BC%8F%E6%96%97%E8%BD%AC%E5%8C%96%E6%A8%A1%E5%9E%8B.jpg"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/AARRR%E6%BC%8F%E6%96%97%E8%BD%AC%E5%8C%96%E6%A8%A1%E5%9E%8B.jpg" alt="AARRR转化漏斗模型"/></a></center></p>

<p>整本书最主要的内容就是围绕AARRR转化模型介绍了增长黑客在各个环节可以采用的方法来提升进入下一阶段的用户数。  </p>

<ol>
<li><p>获取用户<br/><br/>
对于获取用户而言，最重要的是早期种子用户的筛选，因为早期种子用户的质量将决定产品初期的氛围、运营走向，影响产品日后的发展策略。所以最最开始进冷启动导入第一批用户时，最重要的不是数量，而是质量，知乎早期只邀请互联网精英大佬，B站通过试卷过滤动漫爱好者都是最好的案例。对于初期获取这类种子用户，从最笨的事也就是走近用户是很好的方式，通过走访和了解用户，掌握用户需求，一方面可以帮助我们不断完善产品，另一方面可以通过这种方式筛选高质量的用户，形成早期的积累。<br/><br/>
在获取了种子用户，确定了自己产品的氛围和走向之后，我们可以通过一些增长黑客常用的手段来实现用户的大量获取。比如社交红利、数据抓取、内容营销、搜索引擎和应用商店优化、捆绑下载、利用小挂件增加曝光等。同时作者还介绍了一些关于软文撰写的技巧，这些比较多，具体可以通过脑图索引去书中阅读。<br/><br/>
有一个我印象比较深刻的部分，就是关于Mailbox、Robinhood和Trak.io的用户排队机制，这其中真的是完美的利用了用户的心理，让用户看到排在自己前面的人足够多会觉得自己“选对了“，人少会觉得离目标又近了一步，而看到后面的人很多又有了虚荣心。以这样的方式，不但缓解了用户激增的问题，同时由于愿意这样排队的用户中高质量的用户比例也注定会比较多。更深入的，通过允许用户转发邀请以获得插队资格，大大增大了产品的曝光率，吸引到更多用户。然后Trak.io采用的直接付费免除排队更是有助于种子用户的筛选，以及产品团队提高收入。当然需要注意的是，让用户排队，增加了用户等待和使用的成本，也抬高了用户的预期，所以这就回到了最开始说的增长的前提是产品，产品团队必须为用户提供物超所值的产品，弥补用户此前的额外付出。  </p></li>
<li><p>激发活跃<br/><br/>
在成功获取到用户后，另一重要目标自然会出现在产品团队面前，那就是激发活跃，注册量提升，但实际的活跃用户不多的话，也将注定，用户无法往后转化，产品也将无法持续的运营下去。对于激发活跃，一大法宝是通过A/B测试的方式发布产品，观察对于活跃用户的效果，这个其实也是增长黑客数据为王精神的体现，经验主义靠不住，用户实际的行为才最能说明问题。另外用户补贴，游戏化、用”机器人“带动活跃度也都是增长黑客们常用的激发活跃途径。<br/><br/>
其中作者提到了一个诱饵效应，也就是锚定人们心理的评估标准，将思维局限在惯性框架之内,影响人们快速做出可能与理性背道而驰的判断。这个诱饵效应，其实不光是在这个激发活跃阶段，应该是在任意一个阶段都可以利用的。比如吸引用户付费时，可以提出两种方案，其中一种方案明显比另一种划算很多，用户很可能会选择该方案，而忘记了自己可以两个都不选。  </p></li>
<li><p>提高留存<br/><br/>
很多产品可能获取用户的速度很快，开始时用户的活跃度也不错，但是由于用户流失速度也非常之快，最终导致产品以失败而告终。这种情况下，首先是要去寻找自己产品中是否会存在程序漏洞、频繁骚扰用户、热度减退等可能会导致用户流失的问题，然后可以通过优化程序、引导新应用快速上手、社交维系和解绑、有损服务、设计唤醒机制等途径来使得用户能够经常使用产品。<br/><br/>
其中作者提到了有损服务，这个其实和前面MVP的目标是一致的，只是MVP是在产品前期启动时，而有损服务可以贯彻始终，有损服务的核心是无论如何要确保核心功能的正常流畅使用，为了实现这一点，可以考虑牺牲有些非核心特性，因为核心功能的不完善或者使用有问题，会严重影响到用户是否会继续使用你们的产品。当然即使是有损服务，也是牺牲越少越好。  </p></li>
<li><p>增加收入<br/><br/>
企业的主要目的是盈利，产品的主要目的也自然是盈利，作者这个章节中首先给我们介绍了免费时代产品盈利的几种方式，对于对互联网行业了解不深的人应该挺有价值，至少明白了，原来这些产品也是可以赚钱的。其中个人觉得最让我有感触的，就是关于变惩为奖部分的两个例子，如果让我自己来思考有人违规破解你的产品，你该怎么做时，我承认我没看这本书时是想不到这么棒的处理方式的，愿意去破解你的产品的人，本身其实也就意味这他对其有需求，所以这个时候该做的的确不能是惩罚他，而是想办法将其转化为正常的付费用户。而由于这些人原本即使用的非常规手段使用的，但毕竟相当于曾经拥有，如果你直接剥夺，必将引起他们的不满，这个时候可以采取打折等适当的补偿手段来吸引他们，然后通过极其便捷的操作促使他们成为正常的付费用户。<br/><br/>
作者最后举了个百姓网的案例来说明在内部建立智能商业系统，完善员工的评价体系，提升团队效率，这应该算是从内部增加收入的一种手段，实际团队管理中，也是非常必要的  。</p></li>
<li><p>病毒传播<br/><br/>
病毒传播，顾名思义，就是让产品能够像病毒一样，自发的引起用户的传播，个人觉得，这也是增长黑客，最有别于一般的产品推广的地方之一。病毒传播的基础，应该是要能够把握用户的逐利、互惠、炫耀、懒惰等心理特点。在此基础上，在产品设计的初期，最好能够考虑到在产品内置传播因子，让产品本身就具有传播性，比如通过分享解锁高级特性等方式。然后通过Bug营销、借势传播、通过构建体外的病毒循环来等方式来触发病毒传播，完成产品的推广。病毒传播做到简化形式，不要挑战用户耐心，否则用户自己都不愿意去进行的话，就更别论让其进行传播了，另外在设计病毒传播时最好既要有亮点，又要有槽点，只有这样让传播者有话可说，才能够持续保持热度。  </p></li>
</ol>

<p>整本书读完，收获还是很大的，主要是对增长黑客这个概念以及增长方法有了一个完整的了解。并且这本书将作为一个引子引导我继续去学习，比如去学习更详细的需求分析方法，以达到PMF；去学习更具体的数据分析方法，以便将来在产品工作中进行数据分析；深入学习SEO和ASO，以便通过搜索引起和应用商店提升产品的曝光率；学习用户心理，以便将来可以策划比较完善的病毒传播等等。  </p>

<p>最后，摘录书中援引的乔布斯的一段话作为结束，这话也将作为我不断拓展阅读量，学习各类知识，做好每一件事情的一大动力（其实最近看的《解忧杂货店》一定程度也是体现了这一点）。  </p>

<blockquote>
<p><strong>你必须相信，那些生命中的点点滴滴，将会在你未来的生命里，以某种方式串联起来。你必须始终相信一些东西——你的勇气、宿命、生活、因缘，随便什么，他们将给你追寻内心真正所想的自信，带你走离平凡，变得与众不同</strong></p>
</blockquote>

<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin）待入行的产品汪，正努力走在成为一名靠谱产品经理的路上。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《用户体验要素》最重要的两张图]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732553098918.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:35:09+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732553098918.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>本来想写写读后的具体体会的，但是一来最近为了找工作，有点忙；二来这本书对于产品经理来说真的是值得多读几遍的好书，我目前可能体会并不够深刻，所以我决定先只放上两张图，等我真正入行实际做了一段时间产品后，多读了几遍该书后再来好好写写体会。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>第一张：用户体验要素的五层面<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E8%A6%81%E7%B4%A0%C2%B7%E3%80%8A%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E7%9A%84%E8%A6%81%E7%B4%A0%E3%80%8B%E4%BA%94%E5%B1%82%E9%9D%A2.jpg" alt="用户体验要素的五层面"/></p>

<p>第二张：个人做的该书的思维导图<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E8%A6%81%E7%B4%A0%C2%B7%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E8%A6%81%E7%B4%A0%20%20%EF%BC%88by%20%E6%9D%A8%E6%96%87%E5%BC%BAKpaladin%EF%BC%89.png" alt="《用户体验要素》思维导图"/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于我]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732546430836.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:24:03+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732546430836.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">杨文强Kpaladin</h2>

<p>2014年毕业于武汉大学通信工程专业</p>

<p>2014年8月至2015年11月在华为从事技术工作</p>

<p>通过自学，于2015年12月转行产品经理，目前依然走在成为一名靠谱的产品经理路上</p>

<hr/>

<p>邮箱: <a href="mailto:wenqiang.yang@foxmail.com">wenqiang.yang@foxmail.com</a><br/><br/>
博客: <a href="http://yangwenqiang.net">yangwenqiang.net</a><br/><br/>
简书: <a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d">http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d</a></p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E4%BA%8C%E7%BB%B4%E7%A0%81.jpg" alt="微信二维码"/></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[用产品设计五层面进行产品求职]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732551342367.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:32:14+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732551342367.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>更新日志：<br/><br/>
4. 汇报一下自己的进展，自从国庆假期之后，采取这种方式进行求职，最后拿到五份offer的样子，最后综合选择了一下，确定去一家创业公司，十二月初去入职，待我入职之后，一个月内将会再写一个关于转行产品经理的文章，将主要包括求职以及前期适应。（2015.11.15）<br/><br/>
3. 补充自己学习Axure时所做的<a href="http://www.jianshu.com/p/a23cba511ec9">《Axure学习之微信读书》</a>（2015.10.07）<br/><br/>
2. 完成了<a href="http://www.jianshu.com/p/b49406336327">《简书APP产品体验报告》</a>（2015.10.06）<br/><br/>
1. 完成了<a href="http://yangwenqiang.net/articles/261">《产品经理的招聘要求调研分析》</a>（2015.10.04）  </p>
</blockquote>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>国庆期间在进行求职准备，回顾用户体验要素中的产品设计五层面，突然想到为何不能将 “<strong>求职产品岗位的我</strong>” 作为一款产品来进行设计呢？在设计的过程中完全可以按照战略层、范围层、结构层、框架层、表现层五个层面进行分析与准备。所以就此来进行一个思路梳理，也便于自己能够借此有针对性的进一步完善自己的能力，希望按照这个方式的确可以找到一份产品岗位的工作。<br/><br/>
（PS：本文只是提供了一个框架，里面的每一项内容本人会在准备的过程中逐渐发布出来，并更新本文加上对应的链接。觉得这个构思不错的童鞋也可以自己按照这个思路分析看看，大家一起多交流，让其更完善丰满。）</p>

<h3 id="toc_0">1. 战略层</h3>

<p>产品目标：找到一份互联网产品岗位工作<br/><br/>
用户需求：能够进行一些产品相关工作，给公司创造价值（<em>具体的将在范围层分析</em>）</p>

<h3 id="toc_1">2. 范围层</h3>

<p>产品设计的范围层是指产品提供给用户什么样的内容和功能，作为产品求职，在范围层需要做的事情，首先是进行需求采集，这点可以通过分析各大公司的招聘要求来实现。然后更深层次的从这些招聘需求，知乎等网站上行业前辈的分享，提炼出产品经理需要具有的能力以及应该掌握的知识。其中也是有优先级的，需要评估。</p>

<ul>
<li><p>定义需求：（可大量研究产品岗位的<strong>招聘要求</strong>）  </p>

<blockquote>
<p>个人研究79个招聘广告后所做的调研分析:<a href="http://www.jianshu.com/p/036d395bff6e">《产品经理的招聘要求调研分析》</a></p>
</blockquote></li>
<li><p>明确能力：（总结产品经理的能力要求）</p></li>
<li><p>掌握知识：（整理出产品经理的知识库）</p></li>
</ul>

<h3 id="toc_2">3. 结构层</h3>

<p>产品设计的结构层是完成交互设计和信息架构，而作为产品求职，则是相当于在明确了产品岗位需要哪些能力和技能后，要形成一些可以表现自己满足用户需求的东西，包括在为面试前和面试时的准备<br/>
，下面举一些例子。</p>

<p>面试前：</p>

<ul>
<li>简历</li>
<li>产品体验分析报告
&gt;<a href="http://www.jianshu.com/p/b49406336327">《简书APP产品体验报告》</a>，还请大家赐教</li>
<li>学习过程中的一些思考产出</li>
<li>画一画线框图、原型图
&gt;学习Axure时所写的<a href="http://www.jianshu.com/p/a23cba511ec9">《Axure学习之微信读书》</a></li>
</ul>

<p>面试时：</p>

<ul>
<li>整理一个合适的自我介绍</li>
<li>总结常见面试问题的应对</li>
</ul>

<h3 id="toc_3">4.框架层</h3>

<p>产品设计的框架层主要指的界面设计、导航设计和信息设计，作为产品求职，这相当于前面已经搞明白了产品经理这个岗位有哪些能力要求，同时自己学习做了一些准备后，也产出了一些东西，包括简历等。但是要怎样才能让企业能够知道你呢？</p>

<p>最常见的方式是网上投简历了，可以通过拉勾，智联、前程无忧等网站进行。还有一种更好的方式是找人帮忙内推，对于转行者这种方式难度稍微大一些，需要自己在求职前就能够培养一些该行业的人脉。</p>

<p>除了简历之外，自己所做的一些产品分析之类的要想办法发送到目标公司的手中，因为这样的东西可以作为敲门砖，让别人更了解你对于这次求职所做的准备。当然这类产出也可以通过简书、知乎或者个人博客公开发表出来（<em>嘿嘿，本人的这些信息可点击我的个人介绍去查看</em>），既可能因此得到前辈的指点，甚至正好被某企业HR看到得到面试机会也不一定。</p>

<h3 id="toc_4">5.表现层</h3>

<p>表现层主要是指的视觉设计，作为求职，则需要注意简历要做的比较整洁好看，面试时穿着不可太随便。</p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），待入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="http://www.zhihu.com/people/kpaladin">知乎</a></p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《写给大家看的设计书》读书笔记]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732552423155.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:34:02+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732552423155.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>《写给大家看的设计书》这本书，对于我个人来说收获是很很大，本书定位为入门级，也的确非常适合我这个想对设计进行一点了解的外行人士阅读。从这么书中了解到的这些设计的基础，相信对于之后我正式进入产品行业也将受益匪浅，下面贴出我在读该书之后所做的思维导图,然后我将会根据脑图展开谈谈我从中获取的具体知识与思想。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%86%99%E7%BB%99%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9C%8B%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B9%A6.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/%E5%86%99%E7%BB%99%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9C%8B%E7%9A%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B9%A6.png" alt="《写给大家看的设计书》脑图"/></a></p>

<p>首先，本书开头第一部分为设计原则，但是在开始介绍四个基本原则之前，作者提了一件他小时候的小事——“<strong>约书亚树</strong>”，而这个事情其实对我个人而言真的是产生了很大的震撼，以前自己一直其实是有这种感觉的，很多东西的确自己去接触去经历很重要，但是很多时候其实请低效，很容易在自己做的过程中有一定感觉，但是总是说不出个所以然来。而作者通过约书亚树这件小事提出的观点 ”一旦能够说出什么东向西的名字，就会很容易注意它。你就会掌握它，拥有它，使它在你的控制中”，正是我一直以来寻找的答案。其实作者的这个观点本身也属于我对于这件事情的“约书亚树”，让我彻底清楚了这件事情，也算是真正掌握了它。这个观点相信以后也会促使我更多的进行阅读。所以作者虽然将其放在了第一部分中，而我的脑图将其提升到了更高一级的地位。这已经不是设计的原则，而是可以指导整个人生的一个基础原则了。</p>

<p>然后作者真正进入到了设计原则的介绍，这个时候看过这本书的同学可能又会发现我的脑图比原文多了一层，其实这一层虽然作者没有在一开始写出来，却是贯穿在整个设计原则始终的，所以我将其提升一级，因为它是属于更一般性的原则“<strong>不要畏畏缩缩</strong>”，在设计中，无论是使用哪一个原则都应该做到这一点，否则很可能会把协调变成了冲突。下面具体谈谈设计的四大原则，以及指导原则“不要畏畏缩缩”在其中的体现。</p>

<h3 id="toc_0">（1）亲密性：</h3>

<p>Robin亲密性原则是指：将相关的项组织在一起，移动这些项，使他们的物理位置相互靠近，这样一来，相关的项将被看作凝聚为一体的一个组，而不再是一堆彼此无关的片段。  </p>

<p>亲密性原则其实很容易理解，只要我们平常浏览网页或者任何设计有内容的东西时，有意识的注意一下自己是怎样阅读的，人眼总是会不自觉的将位置相关的一组内容看作一个整体，也就是一个视觉元素，而设计中正是要顺应人的这种习惯，将相关内容的位置放在一起，让其组成视觉元素。避免内容随便的散乱在页面上，出现太多的孤立元素。要想在设计中真正应用亲密性原则，前提也正是要能够做到“不要畏畏缩缩”，我们经常会看到有些设计想要把内容分块，但是分的又不够开，怕中间留下太多空白，总是想把空白填满。而正是这种畏畏缩缩让原本将原本可以更好的设计变得一团糟。大胆的将相关项归到一组，而将无关项从位置上彻底分开，哪怕是将有些字体缩小，用户对具体内容有兴趣时，也自然会去看的，内容之间的关系不清晰，反而无法让用户有去看的兴趣。</p>

<h3 id="toc_1">（2）对齐：</h3>

<p>Robin对齐的原则是指：任何元素都不能在页面上随意安放。每一项应当与页面上的某个内容存在某种视觉联系。  </p>

<p>对于外行而言，对齐应该也是经常使用的一种方式，比如写论文之类文章的标题。但我们可能更多的使用了作者比较建议大家避免的居中对齐方式，而且可能还居中的不明显，作者提出“如果想让文本居中，至少让它明显一点”，这点应该可以一定程度避免原来居中的乏味外观。但其实更好的还是尽量避免使用居中对齐，这个时候就又要提到一般指导原则“不要畏畏缩缩”了。当你采用左对齐或者右对齐时，会在两个内容之间有一个很明显的对齐边界，而这种边界正是为各项内容建立了很强的视觉联系，比原本松散的对齐方式更能吸引眼球。作者同时还提醒我们在同一页面上不要混合使用多种对齐方式，其实这也很容易明白，我们使用对齐目的本身就是为了让元素之间形成视觉联系，当混合使用多种对齐方式后，很可能会导致内容再次散乱起来，无法更协调的联系在一起。对齐是可以打破的，但必须是在对齐很明显的基础上，才可以偶尔打破对齐规则。</p>

<h3 id="toc_2">（3）重复：</h3>

<p>Robin重复原则是指：设计的某些方面需要在整个作品中重复。  </p>

<p>重复元素可以是读者能够看到的任何方面，重复最主要的目的是为了整个设计的统一并增强视觉效果。重复可以看作是一致性，某些元素的重复，使得我们明白这是属于同一个设计。尤其对于网页设计来说，重复可以让用户明白自己一直处于该网站之中，而非已经跳转到了别的网站。重复同样要注意不要畏畏缩缩，如果哪个元素引起了你的兴趣，就可以拿来作为重复元素。不过也要避免太多的重复一个元素，重复太多会令人讨厌。</p>

<h3 id="toc_3">（4）对比：</h3>

<p>Robin对比原则是指：如果两个项不完全相同，就应当使之不同，而且应当是截然不同。  </p>

<p>四个原则中对比是最需要应用一般指导原则“不要畏畏缩缩”的，要实现有效的对比，对比就必须强烈，千万不能畏畏缩缩。否则如果两个元素之间存在不同，但又不是完全不同，这个时候很可能就变成了既非协调，也非对比，而是冲突，而冲突在设计中是要不得的，很容易让读者觉得这份设计看上去很糟糕。所以不要犹豫，如果各个项不完全一样，干脆让他么多年截然不同！实现对比的方式可以使用作者后面介绍的颜色理论和字体。</p>

<p>作者在介绍完四项基本原则之后，分别介绍了颜色和字体的相关知识，这方面更多的是关于知识性，在此就不再赘述了。忘记时也可以根据脑图去翻阅。作者介绍这些其实也是让读者有更多的设计方面的知识，可以使用颜色和字体关系来实现前面的基本原则，比如可以通过颜色中的互补色或者是字体的结构粗细等作为对比等等。</p>

<p>总之这本书把我这个外行人也把日常浏览网页或者海报中的“约书亚树”给展示出来了，算真的是让我们一窥设计门内事，完美的“写给<strong>大家</strong>看的设计书”。</p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin）待入行的产品汪，正努力走在成为一名靠谱产品经理的路上。</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[产品经理的招聘要求调研]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732550965658.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:31:36+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732550965658.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2 id="toc_0">目录</h2>

<ul>
<li>
<a href="#toc_0">目录</a>
</li>
<li>
<a href="#toc_1">一、概述</a>
<ul>
<li>
<a href="#toc_2">1. 起因：</a>
</li>
<li>
<a href="#toc_3">2. 数据收集：</a>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<a href="#toc_4">二、产品经理最重要的素质与技能要求</a>
<ul>
<li>
<a href="#toc_5">1. 企业最看重产品经理的沟通能力和逻辑思考能力</a>
</li>
<li>
<a href="#toc_6">2. 企业最需要产品经理具备需求分析和撰写产品需求文档的能力</a>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<a href="#toc_7">三、初创型、成长型和成熟型公司对素质和技能要求的异同</a>
<ul>
<li>
<a href="#toc_8">1. 三种类型公司岗位要求中明确提到的素质占比</a>
</li>
<li>
<a href="#toc_9">2. 三种类型公司岗位要求中明确提到的技能占比</a>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<a href="#toc_10">四、其它一些小结论</a>
</li>
</ul>


<span id="more"></span><!-- more -->

<h2 id="toc_1">一、概述</h2>

<h3 id="toc_2">1. 起因：</h3>

<p>做这个分析是因为之前重读《用户体验要素》时突然想到可以用“产品设计五层面”进行产品求职分析，为此还写了篇博文<a href="http://yangwenqiang.net/articles/255">《用“产品设计五层面”进行产品求职》</a>进行梳理，把自己作为产品，那公司就是用户，我们自然要对用户需求进行一定的分析。而公司发布在招聘平台上的招聘要求是天然的数据来源，再结合以前看《人人都是产品经理》时，苏杰老师曾在其中提到过研究大量招聘广告做出漂亮的调研分析报告，对于应聘本身会是一件很靠谱的事情。所以自己就花了一天时间研究了几十家公司的招聘要求而做了这个分析，由于数据量其实还算比较少，且自己也是第一次做这种调研分析，可能做的不算特别漂亮，但应该也是一定程度可以体现公司作为用户的“用户需求”。</p>

<h3 id="toc_3">2. 数据收集：</h3>

<p>本次进行数据收集时工作年限设定的0-3年，而分析数据时不再理会工作经验，因为根据有些朋友的经验，即使有些写着要求工作经验，如果你能展现出潜力，还是可以去试试。下面是我收集的数据情况介绍。</p>

<p>岗位数目：<strong>79</strong>。<br/><br/>
数据纬度：<strong>细分领域</strong> 和 <strong>企业类型</strong>。</p>

<p>数据分布：<br/>
<img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/PM%E6%8B%9B%E8%81%98%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%88%86%E6%9E%90%E9%87%87%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E5%B8%83.PNG" alt="采集的数据分布"/></p>

<h2 id="toc_4">二、产品经理最重要的素质与技能要求</h2>

<p>这里对所有数据进行分析，目的是了解互联网产品经理所需要具备的素质和技能。而这些素质和技能有些是公司要求你去面试时就具备的，有些是要求你在工作中需要具备的。所以无论出现在“岗位职责”里面还是“岗位要求”中的均会被统计。</p>

<h3 id="toc_5">1. 企业最看重产品经理的沟通能力和逻辑思考能力</h3>

<p>任何岗位都有其素质要求，作为产品经理，最常被提到的素质以及提到它的岗位个数占总岗位数目的比例见下图。其中沟通能力最受关注，有83.5%的岗位提到，逻辑思考能力次之，有58.2%的岗位提到。</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/PM%E6%8B%9B%E8%81%98%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%88%86%E6%9E%90%E6%95%B4%E4%BD%93%E8%A2%AB%E6%8F%90%E5%88%B0%E6%AC%A1%E6%95%B0%E6%9C%80%E5%A4%9A%E7%9A%84%E7%B4%A0%E8%B4%A8%20TOP7.PNG" alt="整体被提到次数最多的素质"/></p>

<p>这张图和原本个人对于产品经理这个岗位的想法也基本一致。作为产品经理，最主要的工作能够推动整个产品的进展，需要和技术、设计、运营等各岗位的人进行沟通，因此良好的沟通能力和团队合作能力必不可少。而产品经理最重要的工作是在于能够把握用户需求，指导产品的走向，做出能吸引更多用户的产品，因此逻辑思考能力和创新精神至关重要。此外，产品经理是一项对综合能力要求很高的岗位，所以要想做的好，首先要对产品有热爱，然后才能够积极主动的不断学习提高自己。</p>

<p>个人觉得图中各项能力占比的原因是，作为企业，首先最看重的是员工做事的能力，所以招聘中对沟通能力和团队合作精神的关注比较高。而逻辑思考和创新精神则是产品经理区别于其它岗位的较大特点，所以关注度也较高。而其它的更重要的是在于个人的自我管理，其实应当是任何岗位都应该有的。</p>

<h3 id="toc_6">2. 企业最需要产品经理具备需求分析和撰写产品需求文档的能力</h3>

<p>产品经理需要掌握的技能有很多，最常被提到的有产品运营、数据分析、交互设计（包括了解Android和iOS设计规范）、office等软件的使用、需求分析和文档撰写、原型制作，提到它们的岗位个数占总岗位数目的比例见下图。另外还有一些像技术、测试等有少量岗位有提到。</p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/PM%E6%8B%9B%E8%81%98%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%88%86%E6%9E%90%E6%95%B4%E4%BD%93%E8%A2%AB%E6%8F%90%E5%88%B0%E6%AC%A1%E6%95%B0%E6%9C%80%E5%A4%9A%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD%20TOP6.PNG" alt="整体被提到次数最多的技能"/></p>

<p>可以看到技能中需求分析和文档撰写能力被提到的次数最多，79个职位中有71个都提到了。可见这的确是产品经理安身立命的必备技能，只有能够把握住用户的需求，并且清晰的写成文档供设计师以及研发人员进行设计、开发，才能够体验出产品经理最核心的价值。同时像能够原型原型、了解交互设计规范、懂得数据分析和有一定产品运营能力都有超过一半的岗位有提到，可见产品经理的确是一项对各方面要求都比较高的岗位。而其中软件使用提到的公司较少，个人觉得并非是因为它不重要，而应该是这个技能一来太基础，二来完全可以在工作中很快的学会，毕竟工具只是工具，主要目的还是用来完成目的。</p>

<h2 id="toc_7">三、初创型、成长型和成熟型公司对素质和技能要求的异同</h2>

<p>本人做这个分析的目的其实更多的是为了求职，所以我更关注的是招聘广告中的“岗位要求”，毕竟企业既然写在职位需求中，很大程度还是希望员工在入职之前就能够掌握这些技能，也就是说我有意识的加强这方面的技能将有利于我面试成功，以便真正进入这个行业。而对于“岗位职责”里面提及而要求中没提及的，应该还是可以通过入职后再行学习加强。所以在这小节中的数据都是以“岗位要求”为分析对象。</p>

<p>对于三种类型的公司划分，是按照拉勾网的标准。大体上初创型指的是未融资或者是天使轮的，成长型则是处于A轮或者B轮融资，成熟型则是C轮以及以上或者已上市的公司。</p>

<h3 id="toc_8">1. 三种类型公司岗位要求中明确提到的素质占比</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/PM%E6%8B%9B%E8%81%98%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B2%97%E4%BD%8D%E8%A6%81%E6%B1%82%E6%98%8E%E7%A1%AE%E6%8F%90%E5%88%B0%E7%9A%84%E7%B4%A0%E8%B4%A8.PNG" alt=""/></p>

<p>整体来说和第二节中包含“岗位职责”基本一致，无论哪种类型的公司最看重的三项均是沟通能力、团队合作精神和逻辑思考能力。稍稍区别的是热爱产品相对得到了更多的关注。原因应是如果应聘者对产品有极大的兴趣，将大大增加他学习的主动性等。继而可以在以后的工作中，完成“岗位职责”中的职责。</p>

<p>另外可以看到很明显的是，成熟型公司比初创型和成长型公司都更看重团队合作能力，应是成熟型公司团队规模会更大，员工相对于其它两个一来分工更明细，二来需要打交道的人也更多了，所以团队合作精神就显得更加重要。同时也可以看到沟通能力的要求也是比初创型公司要高出不少。</p>

<p>而初创型公司较其它两个占比要高的是学习能力，这应该也是和初创公司刚起步，人手方面不会很充足，员工需要很快上手，掌握多方面的技能，并且独当一面，所以对学习能力要求较高。</p>

<p>而初创型公司的创新精神和逻辑思考能力要求也相对另外两者要低，个人觉得应该是由于初创公司刚起步，产品大体方案应该是创始团队已经确定好的，所以对于招聘来的新人创新精神以及逻辑思考并不需要有太强的要求，更重要的是能够细化执行。</p>

<p>所以如果去面试初创型公司和成长型公司，面试时可以多多显示自己对产品的热爱，以及较强的学习能力。而面试较成熟的公司时，则更需要表达自己的团队合作精神，以及一定得创新和独立思考的能力。</p>

<h3 id="toc_9">2. 三种类型公司岗位要求中明确提到的技能占比</h3>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/PM%E6%8B%9B%E8%81%98%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B2%97%E4%BD%8D%E8%A6%81%E6%B1%82%E6%98%8E%E7%A1%AE%E6%8F%90%E5%88%B0%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%83%BD.PNG" alt="岗位要求明确提到的技能"/></p>

<p>这张图和第二节中包含“岗位职责”的区别就稍微大一些了，原因应该是技能相对于能力是比较容易培养的，所以公司并非强求你在入职前必须对每项技能都很擅长。比如对于运营、数据分析以及软件使用相对来说要求会少一些，可以在岗位上不断磨练。</p>

<p>对于技能，不同类型的公司看重的差距也比能力要大一些。初创型公司最看重的两项技能是原型制作和交互设计，而成熟型公司则最看重需求分析和文档撰写的能力，尤其是BAT三家公司的9个职位均为提到原型制作。这应是由于成熟型公司人手充裕，分工明确，一般都会配有交互设计师，可以进行原型制作，而初创型公司原型则可能都是由产品经理代劳了。</p>

<p>成熟型公司对于数据分析有要求的会较其它两者多一些，可能是因为成熟型公司的产品一般已经有不少用户，需要做的很多工作是对产品的优化，所以需要善于根据数据来发现更多适合优化的地方。另外成长型公司对于产品运营有要求的会比另外两个多一点，应该是由于成长型公司产品已有一定基础，但是用户量却没有上来，所以产品经理需要更多的从运营上思考，怎样做才可以和运营部门一起将用户量提升上来。</p>

<p>所以，面试初创型公司时，不妨多强调自己的原型制作能力以及对交互设计的了解；而初创型公司则可以谈一谈对运营的理解以及产品本身如何帮助提升用户量，比如最近很火的增长黑客概念；而成熟型公司则更需要强调自己的需求分析能力。</p>

<p>最后，结合上一张“岗位要求”中的素质要求，我们还可以得出一个结论，就是<strong>成熟型公司对于能力的要求会强于技能，而初创型公司对于技能的关注则多于能力</strong>。这也很容易理解，大公司更看重潜力，而创业公司则更需要可以直接干货的人。所以在面试时也可以针对不同类型的公司侧重去强调能力还是技能。</p>

<h2 id="toc_10">四、其它一些小结论</h2>

<ol>
<li> 互联网产品虽然细分领域众多，但是对能力和技能的要求基本类似。可能和我主要采集的数据是0-3年工作经验要求的岗位，算是新入行的人，对于行业本身的理解是需要较多时间磨练的，越往后面，这方面应该将更为重要。</li>
<li> 金融领域的岗位对于相关经验的要求最多，大多都会要求有金融相关经验或者经济类专业毕业。</li>
<li> 旅游以及O2O中等跟线下联系比较紧密的领域，对于和商家的谈判能力也会有一定要求。</li>
<li> 南京的互联网公司真的好少。。。</li>
</ol>

<p>PS：本人第一次做这样的调研分析，其实还是非常惶恐，生怕由于数据采集，或者本身的分析问题，导致有明显的错漏之初，所以非常希望能得到前辈们的指点，如若发现我这个分析中的任何问题，还望您留言赐教，谢谢</p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），待入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="http://www.zhihu.com/people/kpaladin">知乎</a>   </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Axure学习之微信读书]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732548084446.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:26:48+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732548084446.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>原文地址：<a href="http://yangwenqiang.net/articles/207">http://yangwenqiang.net/articles/207</a></p>

<p>（<em>注：文末有原文件下载地址</em>）  </p>

<p>最近在学Axure，周末做了个案例练练手，选了腾讯新出的微信读书，主要考虑这是1.0版，所以功能不是那么复杂。做完之后回顾了一下自己的制作过程，既算是做一个总结，也希望能给同样正在学习的新手带来一点帮助。就我个人来说，对于工具的学习，无论是某一个软件，还是某一门程序语言，都是比较习惯先找个资料看一下基础的介绍，然后就开始做一个稍微复杂点的案例，在案例中快速学习，遇到不懂的再去查资料。这样不仅可以帮助我们快速的掌握工具，而且可以体会到这项工具的实际用法。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>下面大概介绍一下我这个原型的制作。</p>

<h3 id="toc_0">0. 站点地图</h3>

<p>制作原型之前最好先构思一下自己的原型框架，然后建出站点地图，这样可以帮助自己理清逻辑，当然，实际制作的过程中可以不断对产品地图进行修改的。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E7%AB%99%E7%82%B9%E5%9C%B0%E5%9B%BE.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E7%AB%99%E7%82%B9%E5%9C%B0%E5%9B%BE.png" alt=""/></a></p>

<h3 id="toc_1">1. 手机框架（即我的站点地图中的微信读书）</h3>

<p>对与APP的原型制作不同于网站，网站是很多网页完整的刷新，而APP，我们既要看到一个手机，又要看到里面的内容，而手机外壳最好是不要进行刷新的，这个可以借助内部框架部件来实现。如下图所示，只要在手机外壳中间拖入一个内部框架，然后设置 <strong>框架目标页</strong> 到登录页面，设置<strong>从不显示滚动条</strong> 和 <strong>隐藏边</strong>。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%A1%86%E6%9E%B6.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%A1%86%E6%9E%B6.png" alt=""/></a></p>

<h3 id="toc_2">2. 登录</h3>

<p>登录界面的实现也比较简单，给登录处添加单击跳转链接即可。有一点比较特殊的是，我在上面设置了一个隐藏的动态面板“登录失败”，然后页面载入时会判断一个LoginResult的值，决定是否让其显示一秒后消失，这个变量值来源于后一个界面的微信登录，如果用户点击取消而导致的跳转回登录界面就会触发动态面板的显示。动态面板的显示隐藏功能在本原型中用的很多，后面大家可以仔细体会一下它的用法。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E7%99%BB%E5%BD%95%E7%95%8C%E9%9D%A2.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E7%99%BB%E5%BD%95%E7%95%8C%E9%9D%A2.png" alt=""/></a>    </p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E7%99%BB%E5%BD%95.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E7%99%BB%E5%BD%95.png" alt=""/></a></p>

<h3 id="toc_3">3. 底边栏</h3>

<p>在主界面的四个页面中我们将要用到这个原型中一个很重要的母版 <strong>底边框</strong>，所以我们需要先将这个母版做好。底边栏的实现是排列了四个图片部件，然后对每个都设定选中时的图标。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BA%95%E8%BE%B9%E6%A0%8F%EF%BC%88%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E9%80%89%E4%B8%AD%EF%BC%89.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BA%95%E8%BE%B9%E6%A0%8F%EF%BC%88%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E9%80%89%E4%B8%AD%EF%BC%89.png" alt=""/></a>、</p>

<p>然后在 发现、书架、想法、我四个页面添加<strong>页面载入时事件</strong>选中其中某一个部件，并且将其设置为禁用。这里有个小技巧是可以如下图所示将四个部件<strong>设置为选项组</strong>，这样同一时间将只能有一个处于选中状态，设置页面载入时事件时就只需要将对应的设定为选中，而不需要去将其它的设定为未选中了。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BA%95%E8%BE%B9%E6%A0%8F(%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E9%80%89%E9%A1%B9%E7%BB%84).png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%BA%95%E8%BE%B9%E6%A0%8F(%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E9%80%89%E9%A1%B9%E7%BB%84).png" alt=""/></a></p>

<h3 id="toc_4">4. 发现</h3>

<p>发现界面主要展示目前你的好友正在读的书籍，可以通过向左向右划动来查看更多。该功能的实现是使用动态面板的“向右滑动时”和“向左滑动时”，配合切换效果中的“向右滑动”和“向左滑动”，具体用例信息见下图。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%A1%B5%E9%9D%A2.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%A1%B5%E9%9D%A2.png" alt=""/></a></p>

<h4 id="toc_5">4.1. 书籍简介</h4>

<p>在发现界面中点击书籍封面，会进入到书籍简介页面。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E7%AE%80%E4%BB%8B.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E7%AE%80%E4%BB%8B.png" alt=""/></a></p>

<p>需要注意的是书籍简介界面的入口主要有三个，&quot;发现界面中点击书籍&quot;、“好友书架中点击书籍”(<em>好友书架功能我没有做</em>)、“书城中点击书籍”。所以左上角的返回按钮也对应三个目的地。具体通过<strong>入口进来时设定变量的值</strong> ，然后返回按钮点击时对该变量进行判断后，决定跳转到何处。（<em>后面的类似功能都是通过这种方式，就不再赘述了</em>）</p>

<p>另外在此界面中点击书封面或者试读按钮均可进入阅读界面。（同时为了阅读界面的返回，这里会设定一个变量值）。</p>

<h4 id="toc_6">4.2. 好友在读</h4>

<p>在<strong>发现</strong>或<strong>书籍简介</strong>点击 “xx好友在读” 均会进入到好友在读界面。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%A5%BD%E5%8F%8B%E5%9C%A8%E8%AF%BB.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E5%A5%BD%E5%8F%8B%E5%9C%A8%E8%AF%BB.png" alt=""/></a></p>

<p>点击右上角的羽毛笔按钮，会弹出 <strong>写想法</strong> 的界面，应该说整个微信读书都是围绕着社交展开的，而阅读的社交重点就在于用户分享自己的阅读想法，所以写想法这个功能的入口较多。该功能的实现是通过对写想法这个动态面板的的显示和隐藏。另外我还在主界面和写想法动态面板之间加入了一个 <strong>模糊化</strong> 动态面板，然后点击羽毛笔功能，会同时弹出写想法和模糊化动态面板，而实现后面的背景看上去的模糊效果。(<strong>实际上这里有更简单的方法，就是显示动态面板时给它设置一个灯箱效果就好了</strong>)</p>

<h3 id="toc_7">5. 书架</h3>

<p>书架界面就比较简单了，主要是点击书的封面会进入到书籍简介界面，点击右上角或者最后一本书之后的加号会进入到书城。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E4%B9%A6%E6%9E%B6.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E4%B9%A6%E6%9E%B6.png" alt=""/></a></p>

<h4 id="toc_8">5.1. 书城</h4>

<p>书城界面比较特殊的是可以进行上下拖动，而且拖动到最上面和最下面一定程度会无法再拖动，并且释放后会自动回到最顶和最底。（<em>其实这个功能在APP的很多界面都有，本原型只在书城界面上实现了作为示范</em>）</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E4%B9%A6%E5%9F%8E.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E4%B9%A6%E5%9F%8E.png" alt=""/></a></p>

<p>该功能的实现如上图用例处所示，首先实现上线拖动很简单，只要添加动态面板拖动时沿Y轴拖动即可。  </p>

<p>而对于顶部往下拉到一定程度不能继续拉的功能的具体做法是在顶部设置一块图片热区。然后给动态面板设定 <strong>拖动动态面板时</strong> 事件，当动态面板未接触该图片热区，则将动态面板移动到一个绝对位置，其中要注意的是必须将这个用例放在动态面板沿Y轴移动的 <strong>前面</strong>。  </p>

<p>顶部直接下拉松手后的返回功能也是类似，在上面放一个很小的图片热区，然后设定 <strong>结束拖动动态面板时</strong> 事件，如果动态面板未接触到该图片热区，则将动态面板移动到绝对位置。同理，底部的实现完全类似。</p>

<h3 id="toc_9">6. 想法</h3>

<p>想法应该是微信读书的一大重点，很多其它软件虽然也有这样的功能，但是微信读书生而可以借助微信本身积累的好友圈，可以较为容易的形成这样一个分享交流读书想法的平台。想法的功能上和微信朋友圈很类似，主要是针对某一本书发表自己的想法，然后其它人可以点赞，评论。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E6%83%B3%E6%B3%95.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E6%83%B3%E6%B3%95.png" alt=""/></a></p>

<p>大家可以看到这个页面中的动态面板比较多，但其实用的技术都是前面使用过的了，主要就是点击某个按钮之后使动态面板显示隐藏即可，需要注意的是要自己在脑袋里想象一下这里面几个功能的过程以决定几个动态面板的上下层关系。（<em>在部件管理中排列动态面板即可实现动态面板的上下层关系</em>）</p>

<h3 id="toc_10">7. 我、好友排名</h3>

<p>“我” 这里的功能其实还很多的，而“好友排名”应该算是微信读书的一个特色，所以这里将其分享效果做了一下，其它功能比较基础，就没有做。功能实现也很简单，就是点击后的显示隐藏。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E6%88%91.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E6%88%91.png" alt=""/></a>  </p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%8E%92%E8%A1%8C.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%8E%92%E8%A1%8C.png" alt=""/></a></p>

<h3 id="toc_11">8. 阅读</h3>

<p>看下图大家会发现这个界面中动态面板非常之多，几乎所有的功能都是弹出式进行。这是因为阅读功能是读书软件的最基本功能，用户的阅读体验不宜被打断，任何操作结束后都应该直接回到阅读界面，而不用经过跳转。</p>

<p><a href="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E9%98%85%E8%AF%BB.png"><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/Axure%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%C2%B7%E9%98%85%E8%AF%BB.png" alt=""/></a></p>

<p>这里的主要功能也都是通过动态面板的的显示隐藏来实现，就不再赘述了。而阅读中的拖动效果，也是前面用过的 <strong>左右滑动</strong> 时事件，同时点击屏幕的右边进入下一页，左边进入上一页就更简单了，添加途中的 4,5 两个图片热区即可。  </p>

<p>写完了发现可能写的还是不够详细，光是看文字估计大家都会有点不明所以，所以在此给出axure原文件供大家下载，对照着看应该很容易掌握这里面用到的几个功能。然后有一点不足是我这个原型没能用到另一个很重要的部件 <strong>中继器</strong>，下次我会再做一个会重点使用到中继器的案例。</p>

<h3 id="toc_12">文件下载</h3>

<p>源文件下载：<a href="http://pan.baidu.com/s/1hq0HKaw">Axure学习之微信读书.rp</a>  </p>

<p>演示地址：<a href="http://2xpoc1.axshare.com">Axure学习之微信读书演示(<em>国内AxShare速度较慢，大家最好还是下载原文件预览</em>)</a>  </p>

<h3 id="toc_13">特别说明：</h3>

<p>此原型只是为了学习axure软件，并非实际作为产品经理应该将原型画成这样，实际工作中，产品经理是在UI之前输出原型，既不可能有如此完善的UI素材，也完全没必要做成这样，产品经理的原型最重要的是体现产品逻辑结构和功能点。为了防止给和我一样的产品初学者带来错误观点，所以特此说明。</p>

<p>PS:本人作为初学者，这是做的第一个较完整原型，其中难免有错误和不足，欢迎大家一起交流学习。可以给我评论留言，谢谢。  </p>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），待入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="http://www.zhihu.com/people/kpaladin">知乎</a> </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[产品经理书单]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732554276683.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:37:07+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732554276683.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<blockquote>
<p>最近更新时间：2015年11月29日 </p>
</blockquote>

<p>产品经理是属于对综合能力要求比较高的，也就意味着需要掌握的技能比较多。而自己正处于准备入行产品经理的学习阶段，通过知乎、woshipm等网站以及和前辈交流等方式收集了一些值得阅读的书籍，按照产品经理所需的技能进行了一定划分。其中部分已经读了的，会简单的给一点点评价与总结，或者给出自己或他人的读书笔记的链接。同时随着自己的不断接触以及阅读，本书单会不断更新。</p>

<p>本书单分类可能不算特别严格，因为书不会只讲一个点，知识也是互通的。同时也并非每本都必读，毕竟人的精力有限，可以每个领域选个一两本进行阅读，而对于自己正需要加强的能力点则可以多读几本，横向接触各种思想，更利于自己取其精华，形成自己的能力。</p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p>希望本书单可以给自己以及有缘看到本书单的产品新人带来一点帮助。当然本人严格意义来说还未真正入行，如果有哪位前辈正好看到本书单，对此有何建议，并能够以评论的方式给出，将非常感谢。</p>

<h2 id="toc_0">职业本身</h2>

<ol>
<li><p>《启示录：打造用户喜爱的产品》（Marty Cagan）【已读】<br/><br/>
此书可以说是产品经理的工作思想指南，立意算是比较宏大，从人员产品，流程等方面对产品经理的职责，和需要考虑的事项进行了很详细的介绍。目前个人读了第一遍应该只能算是有了个大概的印象，还需要继续多读几遍，到时候再来补充读书笔记。</p></li>
<li><p>《产品经理的第一本书》（哥乔斯）【已读】</p></li>
<li><p>《产品经理的第二本书》（哥乔斯）</p></li>
<li><p>《人人都是产品经理》（苏杰）【已读】  </p>

<p>本书可以作为入门书籍，帮助初步理解产品经理是做啥的，平常会做些啥事等。  </p></li>
</ol>

<h2 id="toc_1">逻辑思考</h2>

<ol>
<li><p>《学会提问：批判性思维指南》（尼尔·布朗）【已读】</p>

<p>信息大爆炸时代，我们每天都会接收到很多的观点，批判性的去阅读变得异常重要。本书提供了一个批判思维的完整结构（1.什么是论题？什么是结论？ 2.理由是什么？3.哪些词语有歧义？ 4.什么是价值观冲突？什么是价值观假设？ 5.什么是描述性假设？ 6.推理中存在谬误吗？ 7.这些证据的可信度有多大？ 8.你发型干扰性原因了吗？ 9.统计数据是否具有欺骗性？ 10.哪些重要数据被遗漏了？ 11.什么结论可能是合理的？）然后通过更深入的分析，使读者可以形成系统的批判性思维方式。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://book.douban.com/review/3225831/">《学会提问——批判性思维指南》完整读书笔记（by 范冰）</a></p></li>
<li><p>《简单逻辑学：改变思维方式第一书》</p></li>
<li><p>《批判性思维：带你走出思维的误区》</p></li>
<li><p>《思考，快与慢》（丹尼尔·卡尼曼）【已读】</p></li>
<li><p>《清醒的艺术》（罗尔夫·多贝里 ）</p></li>
<li><p>《金字塔原理》（巴巴拉·明托）</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_2">创新能力</h2>

<ol>
<li><p>《赖声川的创意学》</p></li>
<li><p>《这也能想到？巧妙解答无厘头问题》</p></li>
<li><p>《打开餐巾纸(〈餐巾纸的背面〉之实用手册)》</p></li>
<li><p>《别做正常的傻瓜》</p></li>
<li><p>《idea+打开设计师的创意百宝箱》</p></li>
<li><p>《颠覆式创新》（李善友）</p></li>
<li><p>《创新者的窘境》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_3">时间管理</h2>

<ol>
<li><p>《高效能人士的七个习惯》【已读】（<em>需重读</em>）<br/>
作者提出的七个习惯 积极主动、以终为始、要事第一、双赢思维、知彼知己、协作增效（统合综效）、不断更新都很赞。但是说实话，读完之后有点失望，感觉这几个习惯都是一些大家都知道，也从小都接触的，而作者主要在强调这些怎么好，并没能更详细的给出更好的实现这些习惯的方法。当然一来可能因为自己这一遍读的不够仔细，二来可能这就是所谓的 <strong>道</strong> ，更重要的是要时刻记住这些，然后自己去体会这几个习惯，去把它们应用与自己的工作与学习之中。目前来说我自己会尽量在以后时刻用这几个习惯去衡量一下自己，尝试去体会去悟，然后待我把下面那些时间管理的 <strong>术</strong> 读完之后，再重新回来读一遍这本书，但愿自己到时候能有更深刻的体会，而不是目前觉得的知道了这几个习惯而已。</p></li>
<li><p>《番茄工作法图解》</p></li>
<li><p>《搞定：无压工作的艺术》</p></li>
<li><p>《把时间当作朋友》</p></li>
<li><p>《小强升职记》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_4">沟通协调</h2>

<ol>
<li><p>《非暴力沟通》（马歇尔·卢森堡）【已读】</p>

<p>本书通过介绍非暴力沟通的四要素，观察、感受、需要、请求，让我们展示了一套具体的可实施的沟通模式，非常值得一读。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://yangwenqiang.net/articles/154">《非暴力沟通》阅读收获（by 杨文强Kpaladin）</a></p></li>
<li><p>《高难度谈话》</p></li>
<li><p>《卡内基沟通与人际关系》</p></li>
<li><p>《人性的弱点》（戴尔·卡耐基）【已读】</p></li>
<li><p>《身份的焦虑》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_5">需求分析</h2>

<ol>
<li><p>《淘宝十年产品事》</p></li>
<li><p>《探索需求》</p></li>
<li><p>《需求：缔造伟大商业传奇的根本力量》</p></li>
<li><p>《赢在用户－Web人物角色创建和应用实践指南》</p></li>
<li><p>《掌握需求过程》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_6">产品设计</h2>

<ol>
<li><p>《设计之下：搜狐新闻客户端的用户体验设计》（搜狐新闻客户端UED团队）<br/><br/>
这本书读来让人最大的感受是非常有诚意。国内公司的这类书，之前也读过腾讯的《在你身边，为你设计》感觉完全是用一些零碎的博文拼凑，毫无诚意。而搜狐的这本书对于新手来说却真是诚意满满，干货很多。完整的向我们展示了实际工作中产品的产生过程，每个阶段需要做些什么，会产生什么产出物。虽然可能介绍的都不是很详细，但是对于新手来说，却相当于一个很好的指南，明白了自己在每个阶段需要掌握哪些方面的能力，能够更有针对性的学习。目前我主要细读了这本书的交互设计部分，因为交互设计和产品经理的工作在很大程度上重叠性会比较高，所以这虽然不是一本专门写给产品经理的书籍，却非常值得新手产品经理阅读。而且最好越早读越好，因为这样让你能够更好的明白自己该重点学些什么。 <em>（所以本人将这本书调整到了产品设计的第一本）</em></p></li>
<li><p>《写给大家看的设计书》（罗宾·威廉姆斯）【已读】<br/><br/>
本书以简洁明快的风格将设计的四个基本原则（亲密性、对齐、重复、对比）及其背后的原理展现给读者，对于非专业人士提升设计素养可谓是绝佳读物。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://yangwenqiang.net/articles/45">《写给大家看的设计书》读书笔记（by 杨文强Kpaladin）</a></p></li>
<li><p>《简约至上：交互式设计四策略》（Giles Colborne）【已读】</p>

<p>追求简单易用是人类的本性，现在人们经常提简约设计，但大家都知道这一点，却少有形成一套完善的章法。而本书正是一套完美的实现方案，作者首先提出了简单的具体含义“简单并不意味着不注重修饰或者完全赤裸裸，而是说装饰应该紧密贴近设计本身，任何无关的要素都应该予以剔除”。然后介绍了简单设计的过程，讲述了为什么应该站在主流用户一边，以及如何从他们的真实需求和期望出发，简化设计，提升易用性。最后提出了合理删除、分层组织、适时隐藏和巧妙转移这四个达成简约至上的终极策略，以创造出卓而不群、历久弥新的用户体验。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://yangwenqiang.net/articles/248"> 产品设计秘籍之简约至上（by 杨文强Kpaladin）</a></p></li>
<li><p>《用户体验要素:以用户为中心的产品设计》【已读】</p>

<p>这是一本纲领性的书籍，作者将一款产品分为 战略层→范围层→结构层→框架层→表现层 五个层面。每个层面都给了一些具体的介绍，其实个人觉得即使你记不得作者在每个层面的详细展开，能够记住这五个层面的含义，并能够在产品分析、设计的过程中加以运用，也将会有极大帮助。（豆瓣上看到有人以这五个层面整理了一个产品经理的书单，思路非常好，但由于我现在读的做的还不够，所以较难以这种方式整理书单，待以后会考虑以这种方式重新整理）<br/><br/>
自己读书笔记：<a href="%09http://www.jianshu.com/p/6d38fb048af8">《用户体验要素最重要的两张图》（by 杨文强Kpaladin）</a><br/><br/>
他人读书笔记：<a href="%09http://book.douban.com/review/1934194/">产品设计的五个层次（by 苏杰)</a><br/><br/>
本书框架图：<a href="%09http://jjg.net/elements/pdf/elements.pdf">The Elements of User Experience</a><br/><br/>
豆瓣上以五层面整理的PM书单：<a href="%09http://book.douban.com/review/5271203/">以《用户体验要素》整理互联网产品经理书单（by lele）</a></p></li>
<li><p>《点石成金：访客至上的网页设计秘笈（Don&#39;t Make Me Think）》（史蒂夫·克鲁克）【已读】</p>

<p>这本书的英文名对于大多数人来说已经是如雷贯耳了，作者在书中介绍了一些让用户无需思考的一些设计方法。当然说实话个人对此书的具体内容已经印象模糊，但是这不重要，因为这本书最核心的应该就是他的标题“Don&#39;t Makle Me Think”，在产品设计的过程中，我们要时刻记得这一点，尽可能的做到简洁。书的内容框架可以看一下读书笔记。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://book.douban.com/review/3296023/">《點石成金-Don&#39;t make me think》主要內容框架（by 樹）</a> </p></li>
<li><p>《锦绣蓝图：怎样规划令人流连忘返的网站》</p></li>
<li><p>《web信息架构：设计大型网站》</p></li>
<li><p>《About Face 4 （交互设计精髓）》</p></li>
<li><p>《移动应用的设计与开发》（弗林）</p></li>
<li><p>《移动设备交互设计》</p></li>
<li><p>《交互设计沉思录》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_7">项目管理</h2>

<ol>
<li><p>《深入浅出PMP》</p></li>
<li><p>《人月神话》</p></li>
<li><p>《人件》</p></li>
<li><p>《敏捷估计与规划》</p></li>
<li><p>《海底捞你学不会》</p></li>
<li><p>《构建之法》（邹欣）【已读】<br/><br/>
这本书适合采用 <strong>“通读”</strong> 的方式进行阅读，作者较为完善的介绍了软件工程的整个流程，尤其是产品新人，通读之后将会软件开发的整个流程有更进一步的了解，包括需求分析、项目管理、软件开发、测试、发布等。其中还介绍了敏捷开发、绩效管理等方法，让产品新人对软件开发能有一定性的了解，还是值得一读。</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_8">数据分析</h2>

<ol>
<li><p>《谁说菜鸟不会数据分析（入门篇）》（张文霖 等）【已读】  </p>

<p>非常浅显而生动的一本书，开篇先总体对数据分析进行了一点介绍，包括数据分析的作用、步骤、误区、思路、方法论等，然后按照数据收集、数据处理、数据分析、数据展现、报告撰写六个步骤详细进行了介绍。对于“菜鸟”的确帮助挺大。本书对Excel的函数、图表等介绍也挺多，Excel用的不熟的同学还可以作为一本简单的Excel指导手册。但也因为花了较大篇幅介绍Excel的操作等，导致对于数据分析的思维介绍的不够，所谓的方法论也写的相当简略，建议如果Excel的函数、图表本身用的比较好的情况下，读一读前两张即可。不过整体来说还是一本相当不错的入门书籍。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://www.niaogebiji.com/article-6125-1.html">读书笔记|谁说菜鸟不会数据分析（入门篇）（By 惜别）</a></p></li>
<li><p>《深入浅出数据分析》（米尔顿）【已读】<br/>
强烈推荐！其实这也是一本入门级别的书，但是相对于上面《谁说菜鸟不会数据分析》，对数据分析的方法、思维会介绍的更好更深入些。本书延续了深入浅出系列的一贯风格，让读者不光是形成一些概念，而是能够跟随作者的步伐，一步一步去掌握数据分析的几个知识点（实验设计、最优化、美观的图形、假设检验、贝叶斯规则、主观概率、启发法、直方图、回归预测、误差、关系数据库、整理数据）。有点不足是个人觉得章节安排上有点乱，不过作者时刻向读者灌输了数据分析的基本流程（确定-&gt;分解-&gt;评估-&gt;决策），倒也有助于读者自己进行知识的重整。建议看完这本书后可以回头再看看《谁说菜鸟不会数据分析》的前两章，将会更有助于梳理这些工具和方法可以用在数据分析的哪些步骤之中。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://blog.csdn.net/frog_in_a_well/article/details/11975579">深入浅出数据分析读书笔记（By Frog_in_a_well）</a></p></li>
<li><p>《统计数字会说谎》</p></li>
<li><p>《巴菲特教你分析财报》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_9">用户心理</h2>

<ol>
<li><p>《影响力》（罗伯特·西奥迪尼）【已读】</p></li>
<li><p>《消费者行为学》</p></li>
<li><p>《设计心理学》（唐纳德·诺曼）【已读】</p></li>
<li><p>《怪诞心理学》</p></li>
<li><p>《马斯洛人本哲学》</p></li>
<li><p>《乌合之众：大众心理学》</p></li>
<li><p>《无价》（威廉·庞德斯通）</p></li>
<li><p>《女人的起源》</p></li>
<li><p>《设计师要懂心理学》（Susan Weinschenk）</p></li>
<li><p>《社会心理学》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_10">运营营销</h2>

<ol>
<li><p>《增长黑客》（范冰）【已读】<br/>
增长黑客是目前国外很火的一个概念，这本书系统的介绍增长黑客概念，并且通过 AARRR 转化漏斗模型介绍了增长黑客可以采取的一些手段来实现用户和收入的增长。全书案例很多，非常值得一读。<br/><br/>
读书笔记：<a href="%09http://yangwenqiang.net/articles/55">《增长黑客》读书笔记（by 杨文强Kpaladin）</a></p></li>
<li><p>《从零开始做运营》</p></li>
<li><p>《微博：改变一切》</p></li>
<li><p>《别说你懂微信营销》</p></li>
<li><p>《玩法变了:淘宝卖家运赢弱品牌时代》</p></li>
<li><p>《免费:商业的未来》</p></li>
<li><p>《商业模式新生代》</p></li>
<li><p>《众包：大众力量缘何推动商业未来》</p></li>
<li><p>《龙卷风暴》</p></li>
<li><p>《跨越鸿沟》</p></li>
<li><p>《SEO 实战密码》 （昝辉Zac ）</p></li>
<li><p>《营销管理》（科特勒）</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_11">工具运用</h2>

<ol>
<li><p>《Axure RP 7.0标准教程》（金乌）【已读】 </p>

<p>虽然这本书我写了已读，但其实并没有真正读，只是网上找了一些金乌录制的教程快速浏览了一下，了解了Axure的一些基础知识，然后就开始通过自己做案例来进行学习。我觉得对于工具的学习，无论是某一个软件，还是某一门程序语言，都是比较习惯先找个资料看一下基础的介绍，然后就开始做一个稍微复杂点的案例，在案例中快速学习，遇到不懂的再去查资料。这样不仅可以帮助我们快速的掌握工具，而且可以体会到这项工具的实际用法。所以对于这个Axure的学习也不必非得纠结用哪本书，随便找点资料先看一下，直接上手就OK了。<br/><br/>
案例学习：<a href="%09http://yangwenqiang.net/articles/207">Axure学习之微信读书（by 杨文强Kpaladin）</a></p></li>
<li><p>《PPT炼成记》</p></li>
<li><p>《Excel图表之道：如何制作专业有效的商务图表》</p></li>
<li><p>《Word排版艺术》</p></li>
<li><p>《UML精粹:标准对象建模语言简明指南》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_12">技术知识</h2>

<ol>
<li><p>《数学之美》</p></li>
<li><p>《推荐系统实践》</p></li>
<li><p>《淘宝技术这十年》</p></li>
</ol>

<h2 id="toc_13">其它</h2>

<ol>
<li><p>《浪潮之巅》（吴军）【已读】  </p>

<p>可以算作是互联网的科普读物，介绍了几大科技公司兴衰史，对与了解互联网的演进历史非常有帮助。这些事迹非常具有借鉴意义。</p></li>
<li><p>《史蒂夫·乔布斯传》（沃尔特·艾萨克森）【已读】</p>

<p>介绍了乔布斯的一生，虽然说每个人的一生都不一样，你无法复制别人的成功，但是我们依然可以从别人的经历中获取一些经验和教训。</p></li>
<li><p>《失控》（凯文凯利）【已读】</p>

<p>这本书涵盖极广，介绍了一些很独特的观点，比如蜂群等，这些观点对于互联网尤其有较大的指导意义。说实话我自己读了第一遍还没怎么读懂，需要找时间重读。</p></li>
<li><p>《科技想要什么》</p></li>
<li><p>《黑客》</p></li>
<li><p>《异类》</p></li>
<li><p>《信息简史》</p></li>
<li><p>《数字乌托邦》</p></li>
</ol>

<blockquote>
<p>作者信息：<a href="%09http://yangwenqiang.net">杨文强Kpaladin</a>（微信：Kpaladin），新入行的产品汪，正努力走在成为靠谱产品经理的路上。<a href="%09http://www.jianshu.com/users/65e5f005834d/latest_articles">简书</a> | <a href="%09http://www.zhihu.com/people/kpaladi">知乎</a></p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[360 Security 竞品分析]]></title>
    <link href="yangwenqiang.net/14732555941504.html"/>
    <updated>2016-09-07T21:39:54+08:00</updated>
    <id>yangwenqiang.net/14732555941504.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><em>写在前面：<br/>
由于手机卫士类工具，功能较多，且流程也较为独立，故本报告并未像一般分析按照战略、范围、结构、框架等层面进行分析。而是在先简单介绍了产品定位与用户核心需求后，再按照基本、期望、兴奋、次要功能列举了功能对照清表，最后对四项主要功能进行了详细对比分析。</em></p>

<span id="more"></span><!-- more -->

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%871.PNG" alt="幻灯片1.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%872.PNG" alt="幻灯片2.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%873.PNG" alt="幻灯片3.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%874.PNG" alt="幻灯片4.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%875.PNG" alt="幻灯片5.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%876.PNG" alt="幻灯片6.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%877.PNG" alt="幻灯片7.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%878.PNG" alt="幻灯片8.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%879.PNG" alt="幻灯片9.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8710.PNG" alt="幻灯片10.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8711.PNG" alt="幻灯片11.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8712.PNG" alt="幻灯片12.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8713.PNG" alt="幻灯片13.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8714.PNG" alt="幻灯片14.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8715.PNG" alt="幻灯片15.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8716.PNG" alt="幻灯片16.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8717.PNG" alt="幻灯片17.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8718.PNG" alt="幻灯片18.PNG"/></p>

<p><img src="http://7mno2k.com1.z0.glb.clouddn.com/360%20Security%20%E7%AB%9E%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B9%BB%E7%81%AF%E7%89%8719.PNG" alt="幻灯片19.PNG"/></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
